<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>http://charakterziffer.github.io/index.htm</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<pubDate>Wed, 4 Jul 2012 00:00:00 +0100</pubDate>
<atom:link href="http://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>http://charakterziffer.github.io/bestand/profilbild.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Blogeintrag Nº 50</title>
	<description>&lt;p&gt;Vor über vier Jahren habe ich mit dem Bloggen begonnen, als Ergänzung zu meinen Tweets. Zunächst drehten sich die Themen stark um Twitter (z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. &lt;a href=&quot;wem-ich-folge.html&quot;&gt;wem ich auf Twitter gerne folge&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&quot;bunte-mischung.html&quot;&gt;woraus ich meine Tweets mische&lt;/a&gt;). Mittlerweile ist das Themenfeld deutlich breiter geworden, ich hatte schon Artikel über &lt;a href=&quot;richter-di.html&quot;&gt;Krimis mit Richter Di&lt;/a&gt;, einen Kurztext zu &lt;a href=&quot;mehr-als-buchstaben.html&quot;&gt;Symbolen in Unicode&lt;/a&gt; oder eine Bastelanleitungen für &lt;a href=&quot;origamikarpfen.html&quot;&gt;gefaltete Papierkarpfen&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/origami2.jpg&quot; alt=&quot;Faltanleitung (Ausschnitt)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein bisschen schade an einem Blog ist, dass die Artikel recht schnell in der Versenkung verschwinden, obwohl sie noch immer gültig und (hoffentlich) interessant sind. Zwar habe ich ein Archiv, das einen &lt;a href=&quot;archiv.html&quot;&gt;Überblick über vergangene Einträge&lt;/a&gt; bietet, aber wer schau das schon durch, wenn er nicht weiß, worauf er stoßen könnte? Deswegen möchte ich diesen Blogeintrag – meinen fünfzigsten – zum Anlass nehmen, einige meiner bisherigen Artikel kurz vorzustellen, die ich noch immer für lesenswert halte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;echtzeit-und-relevanz.html&quot;&gt;Echtzeit und Relevanz&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Mai 2011)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Nur weil etwas aktuell ist, muss es noch lange nicht wichtig sein. Das Eisenhower-Prinzip hilft nicht nur, anstehende Aufgaben zu organisieren; es ermöglicht auch, seine Tweets vor Veröffentlichung zu filtern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;anonym-kommentieren.html&quot;&gt;Gut auch ohne Namen&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Januar 2014)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Ich habe leicht reden: Bei so wenigen Lesern kann ich Kommentare schnell von Hand filtern. Ich nehme aber auch bösartige, anonyme  Kommentare in Kauf, wenn sich im Gegenzug auch diejenigen äußern können, die ihren Namen lieber nicht nennen möchten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;filme-140-zeichen.html&quot;&gt;Filme in 140 Zeichen&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Januar 2012)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Kann man die Handlung eines 90-minütigen Kinofilms in einen Tweet packen? Ich habe das in einer Twitterserie mal versucht und festgestellt: Ein wiedererkennbarer Ausschnitt passt locker in 140 Zeichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;drei-typoregeln.html&quot;&gt;Gänsefüßchen, Gedankenstriche und das kleine ß im Versalsatz&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Jan. 2011)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Dieser Blogeintrag ist schon fast vier Jahre alt. Trotzdem werden die darin genannten Typografie-Regeln noch immer viel zu oft ignoriert. Dabei sind es drei ganz einfache Basisdinge … also: Lesen und in Zukunft richtig machen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;serifenschriften.html&quot;&gt;Sechs gute und kostenlose Schriftfamilien mit Serifen&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(September 2013)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Die hier vorgestellten Serifenschriften sind nicht nur kostenlos, sie sind auch von sehr guter Qualität (großer Zeichensatz, mehrere Schnitte, Kerning und Hinting).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;totgeschriebene.html&quot;&gt;Totgeschriebene leben länger&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(August 2012)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Überall wird nur noch getippt, zu Stift und Papier greift man immer seltener. Die Handschrift hat es schwer im digitalen Zeitalter. Ich bleibe in geringem Maße optimistisch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Der meistgelesene Artikel war bislang übrigens &lt;a href=&quot;retweet.html&quot;&gt;„RT – Gutes gerne weitergeben“&lt;/a&gt;. Das lag nicht etwa daran, dass es ein besonders herausragender Text gewesen wäre, sondern weil er genau zum richtigen Zeitpunkt veröffentlicht wurde. Es ging zwei Tage zuvor darum, dass die GEMA ein Anti-ACTA-Videos auf YouTube gesperrt hätte. Diese angebliche Tatsache ist von sehr vielen ungeprüft retweetet worden. Im Hinweis auf meinen Artikel habe ich &lt;a href=&quot;http://twitter.com/timpritlove&quot;&gt;@timpritlove&lt;/a&gt; erwähnt, der nur bei einer Vermutung geblieben ist. Und weil er mich an seine 20.000 Follower retweetet hat, haben auf einmal ca. 1200 Leute mein Blog besucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das war aber wirklich eine einmalige Sache, denn in der Regel kommen etwa fünf Leser pro Artikel – über die ich mich natürlich auch freue!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/blogeintrag-50.html</link>
	<author>Gerhard Großmann, postfach2b [ät] web.de</author>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/blogeintrag-50.html</guid>
	<pubDate>Wed, 17 Dec 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Kein Kalender von der Stange</title>
	<description>&lt;p&gt;7 cm² Platz für tägliche Termine; gut erkennbare große Zahlen; zwei Wochen in der Übersicht und trotzdem in der praktischen Größe DIN A5 – seit mehreren Jahren gestalte ich meinen Jahreskalender selbst. So muss ich mir auch nicht die Standard-Helvetica anderer Wandkalender angucken, sondern habe ein typografisch frisches Design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/hmk2015.jpg&quot; alt=&quot;Abbildung Halbmonatskalender 2015&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diesmal habe ich für meinen Halbmonatskalender &lt;a href=&quot;http://www.thequestaproject.com/&quot;&gt;die Schriftart Questa&lt;/a&gt; von  Martin Majoor und Jos Buivenga ausgewählt. Sie erschien im September dieses Jahres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer meinen Kalender selbst verwenden möchte, kann das PDF herunterladen und ausdrucken, die Blätter halbieren und sortieren. Beim Zusammenhalten der Blätter vertraue ich wieder auf eine Vielzweckklammer („Foldback-Klammer“). Alternativ: Im Copy-Shop eine Spiralbindung anbringen lassen, die Blätter an der oberen Kante leicht zusammenleimen oder jede Seite mittig lochen und alles an einen Nagel hängen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;klickfeld&quot; href=&quot;material/hmk2015.pdf&quot;&gt;Kalender herunterladen&lt;br /&gt;&lt;em&gt;(PDF-Datei, 245 kB)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls euch das Kalenderformat gefällt, bitte weiterempfehlen (ihr wisst, wie das geht). Würde mich freuen, wenn noch mehr Leute meinen Halbmonatskalender praktisch finden. Änderungswünsche oder Anregungen gerne als Kommentar.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/kalender-2015.html</link>
	<author>Gerhard Großmann, postfach2b [ät] web.de</author>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/kalender-2015.html</guid>
	<pubDate>Tue, 18 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Einfallsreiche Pflanzen</title>
	<description>&lt;p&gt;Anfang des Monats habe ich vom &lt;a href=&quot;http://www.gartenratgeber.net/pflanzen/goldmohn.html&quot;&gt;Kalifornischen Kappenmohn&lt;/a&gt; in meinem Garten versucht, für eine Freundin Samen einzusammeln. Zuerst habe ich die kegelförmigen Hütchen abgeknippst, aber nach einer Weile des Trocknens stellte sich heraus, dass darin keine Samen, sondern die zukünftigen Blüten stecken. Die Samen verbergen sich in schmalen Stiften, die etwas unauffälliger oben am Stiel sitzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Trocknen färben sich diese Stifte braun; die Außenseite der Längsfasern schrumpft und bei einer der Samenhülsen ist es mir dann passiert: Wenn man den Rest des Stiels aus Versehen abbricht, springt die gespannte Hülse auf, die Fasern biegen sich blitzschnell nach außen. Mit dem Effekt, dass die kleinen schwarzen Samen-Kügelchen durchs ganze Zimmer fliegen und unter dem Druckertischchen verschwinden. Tja, der Kappenmohn hat den Bogen raus mit der Ausbreitung seiner Samen – und nicht nur der.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einer Twitter-Serie habe mich ich letztes Jahr mit verschiedenen Verbreitungstaktiken von Pflanzen beschäftigt. Gewächse nutzen Wind &lt;em&gt;(Anemochorie)&lt;/em&gt;, Wasser &lt;em&gt;(Hydrochorie)&lt;/em&gt; und viele andere „Helfer“, um ihre Samen möglichst weit zu streuen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;※ -chorie (1/9): Die vertrockneten Hülsenfrüchte des Ginsters platzen explosionsartig auf und schleudern den Samen einige Meter weit. (&lt;a href=&quot;http://twitter.com/charakterziffer/status/319023065218547713&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ꔢ -chorie (2/9): Der Blasenstrauch pumpt seine Früchte mit Kohlendioxid auf. Im Wind fliegen sie dann mit den Samen davon. (&lt;a href=&quot;http://twitter.com/charakterziffer/status/320143724376125440&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;♌ -chorie (3/9): Bei wechselnder Feuchtigkeit streckt/krümmt sich der Schweif am Samen der Küchenschelle und bewegt diesen bis zu 20 cm. (&lt;a href=&quot;http://twitter.com/charakterziffer/status/321948970408632323&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;✹ -chorie (4/9): Kletten heften ihre Samen in das Fell von Tieren. Die Samen werden transportiert, ohne die Tiere belohnen zu müssen. (&lt;a href=&quot;http://twitter.com/charakterziffer/status/323724123173957633&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ꖡ -chorie (5/9): Akazien lassen ihre Samen von Ameisen verteilen. Die Insekten erhalten Nahrung als Anhang &amp;amp; tragen die Samen ca. 95 m weit. (&lt;a href=&quot;http://twitter.com/charakterziffer/status/325196752720363520&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ꖿ -chorie (6/9): Die Kokosnuss ist so gebaut, dass sie nach einer Reise im Meerwasser von Südindien nach Südamerika noch keimfähig ist. (&lt;a href=&quot;http://twitter.com/charakterziffer/status/326605241405542400&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ꔶ -chorie (7/9): Die Erdbeerpflanze bildet meterlange Ausläufer, an denen sich zusätzliche Wurzeln und neue Pflanzen entwickeln. (&lt;a href=&quot;http://twitter.com/charakterziffer/status/327806290334212097&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ꔮ -chorie (8/9): Wenn die Rose von Jericho eintrocknet, trennt sie sich von ihrer Wurzel und rollt mit dem Wind zu einem neuen Standort. (&lt;a href=&quot;http://twitter.com/charakterziffer/status/329141218728636416&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⦼ -chorie (9/9): Tomaten packen ihre Samen in leckere Früchte, um Menschen anzuregen, die Pflanze zu verbreiten und zu kultivieren. (&lt;a href=&quot;http://twitter.com/charakterziffer/status/331348159806713856&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die Nachsilbe &lt;em&gt;-chorie&lt;/em&gt; steht wörtlich für „Land, Raum“. Einen guten Überblick über die Verbreitungswege verschiedener Pflanzen bietet der Wikipedia-Artikel &lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Samenausbreitung&quot;&gt;Samenausbreitung&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/einfallsreiche-pflanzen.html</link>
	<author>Gerhard Großmann, postfach2b [ät] web.de</author>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/einfallsreiche-pflanzen.html</guid>
	<pubDate>Mon, 27 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Zwischen Trennung und Verbundenheit</title>
	<description>&lt;p&gt;Der Begriff „Semikolon“ setzt sich zusammen aus &lt;em&gt;semi&lt;/em&gt; (halb) und &lt;em&gt;colon&lt;/em&gt; (Doppelpunkt). Auf deutsch heißt das Satzzeichen Strichpunkt und trennt zwei (Teil-)Sätze da, wo ein Punkt zu stark und ein Komma zu schwach wäre. Wann das konkret der Fall ist, kann man nicht eindeutig sagen; der Schreibende kann darüber selbst entscheiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass es keine feste Regel gibt, führt leider dazu, dass Autoren das Semikolon aus Ratlosigkeit lieber vermeiden. Dabei ist dessen Verwendung doch so einfach. Man verbindet damit zwei Sätze, die eng zusammengehören. Beispiel:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Das Semikolon stirbt aus; gibt es noch eine Rettung?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ist doch gar nicht so schwer, oder? Mann muss nur noch beachten, dass nach dem Strichpunkt immer klein weiter geschrieben wird. Wem das mit den Sätzen zu unsicher ist: Auch gleichartige Gruppen in Aufzählungen lassen sich untergliedern, beispielsweise:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Im Nähkasten liegen roter, blauer und gelber Zwirn; Strick-, Stopf- und Nähnadeln.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Also: Retten wir ein Satzzeichen, das uns noch Entscheidungsfreiheit lässt!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/semikolon.html</link>
	<author>Gerhard Großmann, postfach2b [ät] web.de</author>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/semikolon.html</guid>
	<pubDate>Thu, 25 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Nützliche Kommentare</title>
	<description>&lt;p&gt;Seine eigenen Meinungen und Gedanken zu einem Text äußern zu können, das empfinde ich als eines der besten Dinge, die das Internet zu bieten hat. Es ermöglicht den Austausch zwischen ganz unterschiedlichen Teilnehmern, kann erhellen, Standpunkte verschieben und Verständnis fördern. Lehrreiche Kommentare sehe ich zum Beispiel im Fontblog unter dem Artikel &lt;a href=&quot;http://www.fontblog.de/braucht-die-welt-einen-deutschen-e-book-award&quot;&gt;„Braucht die Welt einen deutschen E-Book-Award?“&lt;/a&gt; oder bei Hacker News über &lt;a href=&quot;https://news.ycombinator.com/item?id=8052908&quot;&gt;„How useful ist mapcode?“&lt;/a&gt; (englisch).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Leser erhalte ich weitere Blickwinkel, komme über die Kommentarfunktion in direkten Kontakt mit dem Verfasser, kann fehlende Punkte ergänzen und auf Fehler aufmerksam machen. Als Autor erhalte ich eine schnelle Rückmeldung und lerne vielleicht selbst noch etwas. Ich finde deshalb, dass man die Hürden möglichst niedrig halten sollte, um einfaches Kommentieren zu ermöglichen. Dazu gehört für mich, auf eine Anmeldung zu verzichten und &lt;a href=&quot;anonym-kommentieren.html&quot;&gt;keine Klarnamen einzufordern&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegenzug sollten Kommentare aber stark „kuratiert“ werden: Was unsachlich oder beleidigend ist, fliegt raus oder wird gekürzt. Die genaue Grenze ist sicherlich nicht einfach zu ziehen, vor allem was Polemik oder Übertreibung angeht. Ein bissiger Schreibstil kann einer Diskussion nämlich wunderbar Pfeffer geben, sie aber genauso in einen Kommentarkrieg eskalieren lassen. Ich persönlich ziehe die Grenze dort, wo nicht mehr ein Argument, sondern die dahinterstehende Person angegriffen wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wo besonders viele Leute mitkommentieren, wird es schwierig, eine Online-Diskussion „auf Kurs“ zu halten. Stefan Plöchinger von der Süddeutschen Zeitung schilderte &lt;a href=&quot;http://ploechinger.tumblr.com/post/90956559317/besser-reden-mit-unseren-lesern&quot;&gt;in einem Blogartikel&lt;/a&gt; seine Erfahrungen und hat nach besseren Lösungen für den Dialog mit Lesern gesucht. Seit Anfang der Woche können Leser auf der Seite der Süddeutschen Zeitung &lt;a href=&quot;http://www.sueddeutsche.de/kolumne/ihre-sz-lassen-sie-uns-diskutieren-1.2095271&quot;&gt;nur noch ausgewählte Artikel kommentieren&lt;/a&gt;. Dadurch müssen die Redakteure weniger Kommentare im Auge behalten und können Diskussionen leichter auf eine sachliche Ebene zurückholen. Oder ist das ein Rückschritt in eine Zeit, wo Verlage kontrollieren, was veröffentlicht wird, ohne dass Leser korrigierend eingreifen könnten?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Problem mit zu vielen Kommentaren habe ich hier bei @cz+ ja „Gott sei Dank“ nicht. Nein, ernsthaft: Als Autor freue ich mich, wenn Leser meinem Artikel etwas hinzufügen. Es ist eine kleine Bestätigung, dass meine Inhalte relevant erscheinen und man sich damit auseinandersetzen mag.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als kleine Anregung zum Kommentieren nenne ich hier mal ein paar Fragen: Was ist für eine gelungene Online-Diskussion notwendig? Braucht es feste Regeln? Kommentareinstufung durch Leser? Wo beginnt Zensur? Oder ist die Kommentarkultur in Zeiten von Facebook nicht mehr zu retten?&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/nuetzliche-kommentare.html</link>
	<author>Gerhard Großmann, postfach2b [ät] web.de</author>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/nuetzliche-kommentare.html</guid>
	<pubDate>Thu, 04 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

</channel></rss>
