<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>280 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<atom:link href="https://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>https://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>CSS-Spalten gegen zu lange Textzeilen</title>
	<description>&lt;style&gt;
&lt;!--
style[contenteditable] { display:block; width: 98.8%;
margin: 1.5em 0 1.167em; padding: .05em .2em; border-radius: .1em;
font: .9em/1.667 &apos;Source Code Pro&apos;, Consolas, Monaco, &apos;Lucida Console&apos;,
	&apos;Andale Mono&apos;, &apos;DejaVu Sans Mono&apos;, monospace; white-space: pre-wrap;
	background-color: var(--nebelgrau);
-webkit-box-decoration-break: clone; box-decoration-break: clone; }

style[contenteditable]::before { display:inline-block; margin:0 .1em -.2em 0; vertical-align:-12%; content: url(&quot;data:image/svg+xml,%3Csvg%20xmlns%3D%22http%3A%2F%2Fwww.w3.org%2F2000%2Fsvg%22%20width%3D%221.2em%22%20height%3D%221.2em%22%20viewBox%3D%220%200%2014%2014%22%20preserveAspectRatio%3D%22xMinYMin%20meet%22%3E%3Cg%20style%3D%22fill%3Anone%3Bstroke%3A%23c2b%3Bstroke-width%3A1.5%3Bstroke-linecap%3Around%3Bstroke-linejoin%3Around%22%3E%3Cpath%20d%3D%22M%2011%2C11%2011%2C8%205%2C2%202%2C5%208%2C11%20z%22%2F%3E%3Cpath%20d%3D%22m%2010%2C7%20-3%2C3%22%2F%3E%3C%2Fg%3E%3C%2Fsvg%3E&quot;); }

[class^=&quot;beispiel&quot;] { font: .75em/1.2 &apos;New York&apos;, &apos;Bitstream Charter&apos;, &apos;Constantia&apos;, Georgia, serif;
hyphens: auto; background-color: var(--hintergrund); border: 1px solid var(--text-basis);
width: calc(100vw - 6em); min-width: 100%; padding: 1em 1.5em;}
[class^=&quot;beispiel&quot;] &gt; p { margin: 0; text-align: justify; }

.beispiel-3 { padding: 1.5em 1.5em 0; }
.beispiel-3 &gt; div { display: inline-block; margin-bottom: 1.5em;
	width:100%; height: 90px; background-color: var(--grau-matt);}
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(2n) { background-color: var(--akzent-basis); }
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(3n) { background-color: var(--gruen-basis); }
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(5n) { background-color: var(--akzent-aktiv); }
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(2n+1) { height: 100px; }
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(3n+2) { height: 120px; }
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(5n+3) { height: 80px; }
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(7n) { height: 150px; }
--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;In einem aktuellen Webprojekt habe ich mit längeren Texten zu tun.
Weil sich die Breite der Texte an das Browserfensters anpassen soll,
entstehen mitunter ziemlich lange Textzeilen.
Für eine gute Lesbarkeit sollte eine Zeile aber &lt;a href=&quot;https://www.leserlich.info/kapitel/text/zeilenlaenge.php&quot;&gt;zwischen 35 und 80 Zeichen umfassen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich könnte nun eine maximale Zeilenlänge festlegen,
dann entsteht rechts ein leerer Rand, wenn das Browserfenster breiter wird.
So mache ich das hier in meinem Blog:
Die Textbreite bleibt immer schmaler als 690 Pixel,
die freie Fläche rechts füllen ein grünes Muster und eine Randnotiz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;textspalten-mit-css&quot;&gt;Textspalten mit CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eine andere Möglichkeit ist es, den Text über mehrere Spalten fließen zu lassen.
So bleiben die Zeilenlängen begrenzt und ich kann trotzdem die gesamte Fensterbreite für den Text nutzen.
Bis vor rund zehn Jahren war das auf Websites schwierig umzusetzen.
Dann aber hat die Formatierungssprache CSS,
mit der man Websites gestaltet,
einen neuen Befehl bekommen:
&lt;code&gt;columns&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Geschickte:
Man kann nicht nur die gewünschte Anzahl der Spalten festlegen
(z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. &lt;code&gt;columns: 2;&lt;/code&gt;),
sondern auch eine optimale Spaltenbreite.
Dann versucht der Browser von allein, diese Breite zu erreichen,
und wählt eine Spaltenzahl, damit es möglichst gut passt.
Ist das Browserfenster schmal, reicht eine einzige Spalte.
Wird das Fenster deutlich größer als die gewünschte Spaltenbreite, teilt sich der Text auf zwei Spalten auf.
Bei noch breiteren Fenstern kommen entsprechend weitere Spalten hinzu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;und-so-siehts-aus&quot;&gt;Und so sieht’s aus&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Beispiel gefällig?
Ich habe nachfolgend ein extrabreites Textfeld angelegt und mit sinnfreiem Blindtext gefüllt.
Die gewünschte Spaltenbreite habe ich auf &lt;code&gt;35ch&lt;/code&gt; gesetzt
(die Maßeinheit &lt;code&gt;ch&lt;/code&gt; steht für &lt;em&gt;characters&lt;/em&gt;, also Buchstaben).
Das ist aber nur ein ungefährer Wert, denn unsere Spalten passen sich ja flexibel an die Fensterbreite an.
Zusätzlich habe ich den Abstand der Spalten (&lt;code&gt;column-gap&lt;/code&gt;) auf &lt;code&gt;3ch&lt;/code&gt; festgelegt.
Hier ist der CSS-Code dazu, darunter das Textfeld mit den entsprechenden Spalten.&lt;/p&gt;

&lt;style contenteditable=&quot;&quot;&gt;.beispiel-1 {
  columns: 35ch;
  column-gap: 3ch;
}&lt;/style&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;div class=&quot;beispiel-1&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b style=&quot;font:inherit; font-weight:bold;&quot;&gt;Das ist nur Platzhalter-Text!&lt;/b&gt; Wir verstecken offene Seiten, um Baum und Blume jetzt zu trinken. Geh her, schwimm alt, ihm ging schon die Arbeit ins Loch; den alle verlieren. Über König bin ich Stein gelaufen, zwei Häuser dort sind alle fertig. Tief darauf wirft der Mann volle Teller vom Auto ins kalte Dorf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das letzte Ding ist dann fest. Allein brauchen wir die Straße. Nein, wenn uns gebissen, findet die Hand den Wald heiß. Weil ab vier trägt der Junge Winter gelb zum Sommer, ob deshalb der Tisch lang und kräftig nach nichts denkt? Ein Brief, Kuss und Kaffee am Abend holen sieben Gärten. Kennen Sie die Zeit, außer einer badet schnell mal in Luft, sofort wurde fliegen hoch geschrieben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er läuft Bein, die Nase schlechte Worte isst. Eltern dürfen Wasser bringen, das Tier dachte im Bett, so begann der Löwe seine sehr gute Frage. Ihr spielt Bauer mit Milch und Zahn, denn die Leute wird der Fisch spät sehen. Mit dem Onkel steigen etwas Spiel, beide Arme rennen weg etwas gestellt. Keiner soll schlimm ins Gesicht das Bild bezahlen, fing die Uhr auf Sache eine böse Minute. Ein Weg fuhr gerade und trifft ein wahres Buch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Igel kann die Angst kaufen. In dir schenken Fehler dem Arzt Erde. Sitzen Anfang und Antwort? Nachher stellt jeder Bruder ein Glas Nacht für Omas Licht zur Geschichte. Wie frei das Rad auf den Boden fiel, leise hast du eine Woche Spaß. War der Herr Lehrer lustig?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mehr liegen sah ich tot, warum nun glücklich legen? Los, bei heißen Zahlen helfen natürlich gern diese roten Schuhe! Die Äpfel leben einfach hin, was den Ferien zum Land nächste Küche hängt. Geld lese nie grün hinter Weihnachten, oder durch Menschen las langsam nah und rund. An Brot waschen wir also doch kaputte Aufgaben. Sie erzählen, als wollen sie fast noch davon antworten, fangen vielleicht erst noch ganz die weiße Kuh. Neben dem Schiff schreien Elefanten vor Freude …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand der Fuß, lag der Stuhl, rief der Freund, nahm die Stunde gegen die Ohren sich Tasse heraus. Stark erklärst du, wie lieb ich ihn haben könnte, so gab Vater. Vom Lernen bleiben einige immer zurück. Sie fährt, die Katze immer dabei. Richtig ließ, die Schwester nimmt.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Übrigens könnt ihr den Code über dem Textbeispiel verändern!
Bessert die &lt;code&gt;35ch&lt;/code&gt; zum Beispiel mal in &lt;code&gt;10ch&lt;/code&gt; oder &lt;code&gt;60ch&lt;/code&gt; aus und schaut, was passiert.
Wenn möglich, macht auch mal euer Browserfenster breiter oder schmaler:
Die Spalten passen sich an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie erwähnt, kann man nicht nur eine gewünschte Breite, sondern auch eine feste Spaltenzahl angeben.
Damit verschenkt man allerdings die Flexibilität und bekommt evtl. zu lange oder kurze Zeilen.
Auch wenn man das Fenster sehr schmal oder sehr breit zieht, bleibt die Anzahl der Spalten gleich.
Hier zum Ausprobieren:&lt;/p&gt;

&lt;style contenteditable=&quot;&quot;&gt;.beispiel-2 {
  columns: 3;
  column-gap: 2.5ch;
  column-rule: 1px solid coral;
}&lt;/style&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;div class=&quot;beispiel-2&quot;&gt;&lt;p&gt;Wir verstecken offene Seiten, um Baum und Blume jetzt zu trinken. Geh her, schwimm alt, ihm ging schon die Arbeit ins Loch; den alle verlieren. Über König bin ich Stein gelaufen, zwei Häuser dort sind alle fertig. Tief darauf wirft der Mann volle Teller vom Auto ins kalte Dorf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das letzte Ding ist dann fest. Allein brauchen wir die Straße. Nein, wenn uns gebissen, findet die Hand den Wald heiß. Weil ab vier trägt der Junge Winter gelb zum Sommer, ob deshalb der Tisch lang und kräftig nach nichts denkt? Ein Brief, Kuss und Kaffee am Abend holen sieben Gärten. Kennen Sie die Zeit, außer einer badet schnell mal in Luft, sofort wurde fliegen hoch geschrieben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er läuft Bein, die Nase schlechte Worte isst. Eltern dürfen Wasser bringen, das Tier dachte im Bett, so begann der Löwe seine sehr gute Frage. Ihr spielt Bauer mit Milch und Zahn, denn die Leute wird der Fisch spät sehen. Mit dem Onkel steigen etwas Spiel, beide Arme rennen weg etwas gestellt. Keiner soll schlimm ins Gesicht das Bild bezahlen, fing die Uhr auf Sache eine böse Minute. Ein Weg fuhr gerade und trifft ein wahres Buch. Mein Igel kann die Angst kaufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dir schenken Fehler dem Arzt Erde. Sitzen Anfang und Antwort? Nachher stellt jeder Bruder ein Glas Nacht für Omas Licht zur Geschichte. Wie frei das Rad auf den Boden fiel, leise hast du eine Woche Spaß. War der Herr Lehrer lustig?&lt;/p&gt;
&lt;h2 style=&quot;font:inherit; font-weight:bold; font-size:1.1em; margin:.8em 0 .2em -.02em;&quot;&gt;Eine Zwischenüberschrift&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mehr liegen sah ich tot, warum nun glücklich legen? Los, bei heißen Zahlen helfen natürlich gern diese roten Schuhe! Die Äpfel leben einfach hin, was den Ferien zum Land nächste Küche hängt. Geld lese nie grün hinter Weihnachten, oder durch Menschen las langsam nah und rund. An Brot waschen wir also doch kaputte Aufgaben. Sie erzählen, als wollen sie fast noch davon antworten, fangen vielleicht erst noch ganz die weiße Kuh. Neben dem Schiff schreien Elefanten vor Freude …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand der Fuß, lag der Stuhl, rief der Freund, nahm die Stunde gegen die Ohren sich Tasse heraus. Stark erklärst du, wie lieb ich ihn haben könnte, so gab Vater. Vom Lernen bleiben einige immer zurück. Sie fährt, die Katze immer dabei. Richtig ließ, die Schwester nimmt.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Als Ergänzung habe ich hier Trennlinien zwischen den Spalten eingefügt.
Das geht mit dem Befehl &lt;code&gt;column-rule&lt;/code&gt; („Spalten-Linie“).
&lt;code&gt;1px&lt;/code&gt; ist die Linienbreite (ein Pixel),
&lt;code&gt;solid&lt;/code&gt; die Art der Linie (es geht zum Beispiel auch &lt;code&gt;dotted&lt;/code&gt; oder &lt;code&gt;dashed&lt;/code&gt;)
und &lt;code&gt;coral&lt;/code&gt; ist die &lt;a href=&quot;https://www.w3schools.com/colors/colors_names.asp&quot;&gt;Farbe&lt;/a&gt; (probiert gern &lt;code&gt;green&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;indigo&lt;/code&gt; oder &lt;code&gt;peru&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kein-professioneller-spaltensatz&quot;&gt;Kein professioneller Spaltensatz&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Im Hinterkopf behalten sollte man aber, dass &lt;code&gt;columns&lt;/code&gt; nicht automatisch das beste Layout erzeugt.
Der Browser versucht, alle Textspalten etwa gleich hoch auszubalancieren,
er achtet aber nicht darauf, dass die Spaltenumbrüche an sinnvollen Stellen sitzen.
So kann es passieren, dass eine Zwischenüberschrift ganz unten in einer Spalte steht,
obwohl sie zum nachfolgenden Text gehört (wie im Beispiel 2).
Oder das letzte Wort eines Absatzes rutscht einsam in die nächste Spalte.
Solche Umbrüche würde ein professioneller Setzer vermeiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei kurzen oder sehr langen Textabschnitten ist der Spaltensatz nicht zu empfehlen.
Es sieht komisch aus, wenn sich wenig Text auf mehrere Spalten verteilt, weil dann nur einzelne Zeilen die Spalte füllen.
Wenn der Text sehr lang ist, können die Spalten höher werden als das Browserfenster.
Als Leser:in muss man dann von unten wieder weit nach oben scrollen, um in der nächsten Spalte weiterzulesen –
auch nicht optimal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bonus-einfaches-masonry-layout&quot;&gt;Bonus: Einfaches Masonry-Layout&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Natürlich kann man nicht nur Text in CSS-Spalten stecken, sondern auch Bilder oder farbige Flächen.
Wenn man diese auf die Spaltenbreite bringt (mit &lt;code&gt;width: 100%&lt;/code&gt;) und einfach untereinander setzt,
ergibt sich eine attraktive, verschränkte Anordnung.
Dieses Layout ist &lt;em&gt;Masonry&lt;/em&gt; bekannt, englisch für „Mauerwerk“.&lt;/p&gt;

&lt;style contenteditable=&quot;&quot;&gt;.beispiel-3 {
  columns: 20ch;
  column-gap: 3ch;
}&lt;/style&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;div class=&quot;beispiel-3&quot;&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;So viel zum Thema &lt;code&gt;columns&lt;/code&gt;.
Falls ihr nun auf den Geschmack gekommen seid und mit CSS noch etwas spielen möchtet,
dann lest euch durch, wie man &lt;a href=&quot;css-muster.html&quot;&gt;mit CSS Muster erzeugen&lt;/a&gt; kann.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/css-spalten.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/css-spalten.html</guid>
	<pubDate>Mon, 18 Mar 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Japanischer Rätselkrimi</title>
	<description>&lt;p&gt;Vor kurzem habe ich den Krimi „Ich habe ihn getötet“ von Keigo Higashino gelesen. Ein anderes Buch des japanischen Autors, nämlich „Verdächtige Geliebte“, hatte ich als Hörspiel gehört und war neugierig, ob er seine Geschichten immer so schlau konstruiert. Ich wurde nicht enttäuscht!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keigo Higashino legt seine Krimis wie ein komplexes Rätsel an. Er beginnt nicht mit dem Mord, sondern mit einer sorgfältigen Hinführung, in der er die Figuren und ihre Beziehungen vorstellt. Wie bei einem klassischen Theaterstück bewegt sich die Geschichte allmählich auf den Höhepunkt zu, also dem Mord. Erst anschließend entwirrt der Autor die Motive und Möglichkeiten – und zwar mit vielen Wendungen und doppelten Böden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch bei „Ich habe ihn getötet“ ist es nicht so, wie es am Anfang scheint. Die Geschichte ist in der Ich-Perspektive aus Sicht der drei Hauptverdächtigen erzählt, die natürlich genau die Details verschweigen, die sie als Täter:in erscheinen lassen könnten. Doch Kommissar Kaga kommt immer wieder unvermittelt zu Besuch, konfrontiert die Verdächtigen mit klugen Fragen, zieht zwischen den Zeilen seine Schlussfolgerungen und am Ende … lässt er uns als Leser:innen im Regen stehen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;der-mörder-ist--wer&quot;&gt;Der Mörder ist … wer?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der Kniff bei diesem Buch ist nämlich, dass man nicht direkt verraten bekommt, wer nun des Mordes überführt ist. Stattdessen sind hinten einige Extra-Seiten eingefügt, in denen ein Kenner des Krimi-Genres Hinweise zur Lösung gibt, Textstellen zum Nachblättern anführt und stückweise enthüllt, wie dieses Rätsel zu lösen ist. Die eigentliche Antwort muss man aber selbst finden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem ich das Buch ausgelesen hatte, habe ich noch eine ganze Weile darüber nachgedacht, gerätselt, es von vorne nochmal überflogen und Details gesucht. Schließlich war ich mir zu ca. 95 Prozent sicher, den/die Täter:in zu kennen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man könnte kritisieren, dass diese Krimi-Konstruktion ziemlich abwegig und nicht sehr realistisch ist … für mich ist das völlig in Ordnung. Ich möchte lieber eine genial gebaute Rätselgeschichte lesen als eine durchschnittliche, die dafür so auch in Echt passieren könnte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bücher-zu-verschenken&quot;&gt;Bücher zu verschenken&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;So wie &lt;a href=&quot;https://charakterziffer.github.io/extra/buchkritiken.html&quot;&gt;viele meiner Bücher&lt;/a&gt; habe ich auch „Ich habe ihn getötet“ über &lt;em&gt;Bookcrossing&lt;/em&gt; bekommen, einer weltweiten Gemeinschaft zum Büchertauschen. Vom gleichen Autor hat mir eine weitere Bookcrosserin „Böse Absichten“ zugeschickt. Beide Bücher haben mir sehr gut gefallen und ich würde mich freuen, wenn sie nicht bei mir im Regal verstauben. Wer Interesse an einem der Krimis hat, melde sich gerne bei mir oder schreibe einen Kommentar unter diesem Artikel.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/raetselkrimi.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/raetselkrimi.html</guid>
	<pubDate>Wed, 21 Feb 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Ein halber Monat auf einen Blick</title>
	<description>&lt;p&gt;Täglich knapp 8&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm² Platz für Termine; gut erkennbare Zahlen; zwei bis drei Wochen in der Übersicht und trotzdem handlich in DIN A5 – seit Jahren gestalte ich meinen Jahreskalender selbst. So muss ich mir auch nicht die völlig übernutzte Helvetica anderer Wandkalender angucken, sondern habe ein typografisch frisches Design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/hmk2024.jpg&quot; alt=&quot;Abbildung Halbmonatskalender 2024&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diesmal habe ich für meinen Halbmonatskalender &lt;a href=&quot;https://googlefonts.github.io/Work-Sans/&quot;&gt;die Schriftart Work Sans&lt;/a&gt; von Wei Huang ausgewählt. Wer den Kalender verwenden möchte, kann das PDF herunterladen und ausdrucken, die Blätter halbieren und sortieren. Beim Zusammenhalten der Blätter vertraue ich wieder auf eine Vielzweckklammer („Foldback-Klammer“). Alternativ: Im Copy-Shop eine Spiralbindung anbringen lassen, die Blätter an der oberen Kante leicht zusammenleimen oder jede Seite mittig lochen und alles an einen Nagel hängen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/hmk2024.pdf&quot; download=&quot;&quot;&gt;Kalender herunterladen&lt;br /&gt;&lt;em&gt;(PDF-Datei, 360&lt;small&gt; &lt;/small&gt;kB)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls euch das Kalenderformat gefällt, bitte weiterempfehlen (ihr wisst, wie das geht). Er steht unter einer Creative-Commons-Lizenz mit Namensnennung, nicht kommerzieller Nutzung und Weitergabe unter gleichen Bedingungen (&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.de&quot;&gt;CC BY-NC-SA&lt;/a&gt;). Wer den Kalender bearbeiten möchte (beispielsweise die optionalen Feiertage aufs eigene Bundesland anpassen), schreibe mich einfach an oder hinterlasse hier einen Kommentar. Dann verschicke ich gerne die SVG-Dateien.&lt;/p&gt;

</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/kalender-2024.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/kalender-2024.html</guid>
	<pubDate>Thu, 16 Nov 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Drei kleine Weisheiten</title>
	<description>&lt;p&gt;Im Laufe des Lebens macht man Erfahrungen, die immer mal wieder auftauchen. Und man entdeckt bestimmte Verhaltensweisen oder Antworten darauf, die sich über die Zeit recht gut bewähren. Drei meiner gelernten Grundsätze möchte ich hier teilen und hoffe, dass sie auch euch nützlich sein können.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;schimpfen-hilft&quot;&gt;Schimpfen hilft&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Statt Dinge in sich hineinzufressen ist es sehr gut, seinem Ärger Luft zu machen. Manchmal merken Leute gar nicht, dass sie einem gerade ziemliche Probleme bereiten, dass ihr Verhalten viele andere nervt und dass es einfach auch anders geht. Kurzes Schimpfen lässt Dampf ab, wenn etwas nicht wie geplant gelaufen ist und hilft, unveränderliche Dinge annehmen zu können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was damit nicht gemeint ist: Zornerfüllte Wutausbrüche, andere Leute respektlos beleidigen, andauerndes Gemecker. Falls jemand anderes betroffen ist, darf dieser durchaus den Ärger spüren, aber es muss immer um die Sache und nie gegen die Person gehen! Wir sind alle nur Menschen und meiner Erfahrung nach bemühen sich die meisten, dass es für alle irgendwie funktioniert.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nimm-dir-so-viel-wie-du-brauchst--aber-auf-keinen-fall-mehr&quot;&gt;Nimm dir so viel wie du brauchst – aber auf keinen Fall mehr&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Niemand traut sich das letzte Schnittchen vom Buffet zu nehmen und du hättest noch Hunger? Diese Jeans im Schaufenster sieht wirklich gut aus, aber irgendwie hast du eigentlich schon genug Hosen daheim im Schrank? Diese kleine Weisheit kann dir dabei helfen, höfliche Zurückhaltung abzulegen, aber auch sorgsam mit Ressourcen umzugehen. Überlege, ob das erwählte Ding dir wirklich etwas bringt oder ob du eigentlich ganz gut ohne es auskommst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was damit nicht gemeint ist: Sich selbst immer wieder Nachteile zu bescheren, indem man auf Dinge verzichtet, die einem zustehen und die man auch wirklich brauchen kann (man vergesse beim Verzicht nie den ersten Teil des Satzes).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;es-sind-erwachsene-leute&quot;&gt;Es sind erwachsene Leute&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Selbst, wenn das Zusehen manchmal weh tut, man es selbst besser machen könnte oder man am liebsten eingreifen würde, wenn jemand dabei ist eine große Dummheit zu begehen … Manchmal sollte man sich einfach zurückhalten. Jeder Mensch hat das Recht, seine eigenen Fehler zu machen. Solange niemand Drittes dadurch größeren Schaden nimmt, ist man nicht verpflichtet, andere Leute immer vor sich selbst zu schützen – sie sind schließlich erwachsen und müssen selbst Verantwortung für ihr Handeln übernehmen. Vielleicht lernt mancher mehr, wenn er mal ordentlich daneben tritt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kombinieren lässt sich diese Weisheit mit „Man kann nur jemanden helfen, der sich auch helfen lässt“ – wobei es Grenzfälle gibt und ich persönlich gerade mit so einem Zweifelsfall zu tun habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was nicht gemeint ist: Nur auf seinen Vorteil zu gucken und andere grundsätzlich ins offene Messer laufen zu lassen. Und das gilt vermutlich für alle Prinzipien: Bei jeder Regel gibt es Ausnahmen. Wer sich nur nach festen Grundsätzen richtet, handelt in vielen Fällen unmenschlich und gnadenlos.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/weisheiten.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/weisheiten.html</guid>
	<pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Cinnamon Rolls</title>
	<description>&lt;p&gt;Zu meinem Geburtstag hat mir ein Freund Zimtschnecken gebacken (engl. &lt;em&gt;Cinnamon Rolls&lt;/em&gt;), die wirklich fantastisch waren. Natürlich habe ich mir das Rezept geben lassen – eine Thermomix-Anleitung – und es für meinen Gebrauch angepasst. So funktioniert’s:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/cinnamon-rolls.jpg&quot; alt=&quot;Sechs Cinnamon Rolls in einer kleinen Blechform, daneben eine einzelne Zimtschnecke auf dem Teller&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;für-den-teig-ca-12-stück&quot;&gt;Für den Teig (ca. 12 Stück):&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&quot;columns: 13em; margin: 1em 0 -0.25em;&quot;&gt;
150&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;ml Wasser (lauwarm, ~37&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;°C)&lt;br /&gt;
105&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g Zucker&lt;br /&gt;
30&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g frische Hefe&lt;br /&gt;
300&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;ml Milch&lt;br /&gt;
300+750&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g Mehl&lt;br /&gt;
¾&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;TL Salz&lt;br /&gt;
3 Eier&lt;br /&gt;
120&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;ml Öl&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Lauwarmes Wasser, Zucker und Hefe in einer großen Rührschüssel vermischen. Milch und 300&lt;small&gt; &lt;/small&gt;g Mehl dazugeben, einrühren und dann 5 Minuten ruhen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Restliches Mehl (750&lt;small&gt; &lt;/small&gt;g), Salz, Eier und Öl zugeben, ordentlich verkneten, danach abgedeckt 2 Stunden gehen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;für-die-füllung&quot;&gt;Für die Füllung:&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&quot;columns: 13em; margin: 1em 0 -0.25em;&quot;&gt;
180&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g Butter&lt;br /&gt;
4½&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;TL Zimt&lt;br /&gt;
285&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g braunen Zucker&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die Butter schmelzen, Zimt und Zucker einrühren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach der Ruhezeit geht’s mit dem Teig weiter: Auf einer bemehlten Arbeitsfläche zum Rechteck ausrollen (ca. 40×50&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm). Mit der Zimtfüllung bestreichen und von der Längsseite her aufrollen. In ca. 3–4&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm breite Stücke schneiden (= 12 Scheiben) und diese auf die Schnittfläche in eine gebutterte Auflaufform legen. Abgedeckt nochmals 20 Minuten gehen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinterlegt&quot;&gt;&lt;b&gt;Tipp:&lt;/b&gt; Bis hierhin lassen sich die Cinnamon Rolls schon am Abend zuvor vorbereiten. Dann einfach Frischhaltefolie über die Auflaufform spannen und über Nacht in den Kühlschrank stellen. Am nächsten Tag vor der Weiterverarbeitung rund 20 Minuten lang Zimmertemperatur annehmen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Backofen auf 180&lt;small&gt; &lt;/small&gt;°C vorheizen. Die Cinnamon Rolls 15–20 Minuten goldbraun backen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;für-das-topping&quot;&gt;Für das Topping:&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&quot;columns: 13em; margin: 1em 0 -0.25em;&quot;&gt;
90&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g weiche Butter&lt;br /&gt;
180&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g Frischkäse&lt;br /&gt;
150&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g Puderzucker&lt;br /&gt;
1½&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;TL Vanillezucker&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;… alles vermischen und nach dem Backen sofort über die Schnecken streichen. Am besten lauwarm vernaschen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ohne Topping kann man übrige Rolls übrigens gut einfrieren und später genießen.&lt;/p&gt;

</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/cinnamon-rolls.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/cinnamon-rolls.html</guid>
	<pubDate>Fri, 29 Sep 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

</channel></rss>