<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<pubDate>Wed, 4 Jul 2012 00:00:00 +0200</pubDate>
<atom:link href="http://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>http://charakterziffer.github.io/bestand/profilbild.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Podcasts als Informationsquelle</title>
	<description>&lt;p&gt;Ich bin ein Ohrenmensch. Nicht weil ich ein absolutes Gehör hätte oder besonders viel Musik hören würde, sondern weil ich einen Großteil meiner Informationen übers Gehör konsumiere – in Form von Nachrichten, Magazine, Diskussionen (über &lt;a href=&quot;hoerspiele.html&quot;&gt;Hörspiele&lt;/a&gt; habe ich ja schon geschrieben; meinen Internetkonsum lasse ich aus dramaturgischen Gründen mal außen vor). Dabei höre ich nicht nur gerne das Wortprogramm im Radio, sondern habe auch so einige Podcasts abonniert.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;podcasts&quot;&gt;Podcasts?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ja genau: Diese regelmäßig erscheinenden Audio-Dateien, die man im Internet findet und mithilfe eines Programms („Podcatcher“) automatisiert herunterladen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den letzten Jahren erlebt der Begriff &lt;em&gt;Podcast&lt;/em&gt; einen Bedeutungswandel und einige meinen damit grundsätzlich jede Audiodatei, die man im Netz anhören kann; für mich muss ein Podcast aber regelmäßig erscheinen und plattformunabhängig sein. Wenn ich mir zum Anhören erst die spezielle App eines bestimmten Herstellers installieren muss, dann ist es in meinen Augen kein Podcast mehr, sondern höchstens eine Audio-Show oder -Serie. Diskutiert wurde darüber letztens im Podcast &lt;em&gt;Frequenz 4000&lt;/em&gt; (Folge 6, ab Restzeit ca. 43 Minuten):&lt;/p&gt;

&lt;script class=&quot;podigee-podcast-player&quot; src=&quot;https://cdn.podigee.com/podcast-player/javascripts/podigee-podcast-player.js&quot; data-configuration=&quot;https://frequenz-4000.podigee.io/6-frq06/embed&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;mein-ohr-liebt-&quot;&gt;Mein Ohr liebt …&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich höre Podcasts übrigens schon seit über zehn Jahren. Am Rechner meiner Hochschule lud ich mir dereinst mit dem &lt;a href=&quot;http://www.rotzoll.de/podblogger/mp3stick/&quot;&gt;Podcatcher on a Stick&lt;/a&gt; die mp3-Dateien direkt auf einen USB-Stick, um sie daheim anzuhören – hach, Nostalgie! Damals begeisterten mich vor allem private Erzählpodcasts wie &lt;a href=&quot;http://www.schlaflosinmuenchen.com/&quot;&gt;Schlaflos in München&lt;/a&gt; oder der &lt;a href=&quot;http://www.pimpyourbrain.de/&quot;&gt;Blick über den Tellerrand&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute bevorzuge ich eher die Produktionen öffentlich-rechtlicher Radiosender; das sind normalerweise Radiosendungen, die nach ihrer Ausstrahlung noch ins Netz gestellt werden (beispielsweise die tägliche Nachrichtensendung &lt;a href=&quot;http://dradiowissen.de/podcasts/download/update&quot;&gt;DRadio Wissen Update&lt;/a&gt;, das samstägliche WDR5-Medienmagazin &lt;a href=&quot;http://www1.wdr.de/mediathek/audio/wdr5/wdr5-toene-texte-bilder-medienschelte/index.html&quot;&gt;Töne, Texte, Bilder&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&quot;http://www.deutschlandfunk.de/computer-und-kommunikation.683.de.html&quot;&gt;Computer und Kommunikation&lt;/a&gt; vom Deutschlandfunk).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dazu kommen einige private Sendungen wie der Video-Podcast von &lt;a href=&quot;http://www.belleslettres.eu&quot;&gt;Belles Lettres&lt;/a&gt; über Sprache oder der Technik-Podcast &lt;a href=&quot;http://systemfehler.viertausendhertz.de/&quot;&gt;Systemfehler&lt;/a&gt; des Podcast-Labels Viertausendhertz. Vom englischsprachigen &lt;a href=&quot;https://serialpodcast.org/&quot;&gt;Podcast-Erfolg Serial&lt;/a&gt; habe ich mir die erste Staffel nachträglich angehört.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zeitsouvern-automatisch-und-mobil&quot;&gt;Zeitsouverän, automatisch und mobil&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu Sendungen im Radio bin ich mit Podcasts zeitlich unabhängig. Ich höre mir einen Audiobeitrag an, wenn ich es möchte, nicht weil er gerade im Rundfunk läuft. Ich muss auch nicht regelmäßig mehrere Websites abgrasen, ob es schon eine neue Episode zum Herunterladen gibt – das macht mein Podcatcher-Programm für mich. Bei Audio habe ich zudem Augen und Hände frei, kann nebenher aufräumen oder einen Podcast unterwegs anhören, ohne gegen Straßenlaternen zu laufen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie sieht es mit eurem Medienkonsum aus? Konsumiert ihr neben Musik reine Audioformate? Zur Information oder mehr als Unterhaltung?&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/podcasts.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/podcasts.html</guid>
	<pubDate>Fri, 05 Aug 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Tintengläschen voller Farben</title>
	<description>&lt;p&gt;Als bevorzugtes Schreibgerät verwende ich einen Füller. Seit gut anderthalb Jahren ist das ein &lt;a href=&quot;http://www.kaweco-pen.com/de/Schreibgeraete/andere_serien/special/fuellhalter/special_fuellhalter_neu.php&quot;&gt;Kaweco SPECIAL Füllhalter&lt;/a&gt;, davor waren es ein sehr alter Aufziehfüller und ein einfacher Werbegeschenk-Füller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was alle drei gemeinsam haben? Ich bestück(t)e sie nicht mit Patronen, sondern befüll(t)e sie direkt aus dem Tintenglas. Das halte ich für eine ökonomische und umweltfreundliche Art zu schreiben. Auch was die Tintenfarbe angeht, bin ich so flexibler, schließlich kann ich den gewünschten Farbton aus erhältlichen Tinten mischen (was ich aber eher selten mache).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anfangs habe ich nur mit gewöhnlicher königsblauer Tinte geschrieben (von Lamy und Pelikan). Vor zehn Jahren habe ich mir dann mal in einem Bamberger Schreibwarenladen ein Gläschen Havanna-Braun von Waterman gekauft. Es schien mir eine schöne Ergänzung zum normalen Blau. Und wenn man erst einmal damit angefangen hat …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derzeit verwende ich sieben verschiedene Tintenfarben – eine recht vernünftige Anzahl, wie ich finde. Nachdem ich zuletzt vor drei Jahren zwei Tintengläser geschenkt bekommen habe (man kennt mich ja), habe ich mir einen Einkaufs- und meinen Bekannten einen Tinten-Schenke-Stopp verordnet. So viel kann ich sonst ja gar nicht aufs Papier bringen.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;material/farbtinten.jpg&quot; alt=&quot;Die Farben meiner sieben Tinten&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Leider gibt der Scan die Farbtöne nur mäßig gut wieder. Türkis, violett und vor allem safranfarben sind im Original viel leuchtender.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Meine Farbpalette reicht von sehr hellem Orange über gedämpftes Rot, gedecktes Graugrün, leuchtendes Türkis und zurückhaltendes Violett bis hin zu schmutzigem Braun und dunklem Blauschwarz. Einmal aufgetankt hält die Tinte ungefähr einen Monat, danach wechsle ich erschreckend systematisch auf die nachfolgende Farbe (es gibt da eine gewisse Reihenfolge …). Als schönen Nebeneffekt sehe ich an der Tintenfarbe gleich, in welchem Monat ungefähr ich etwas geschrieben habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu welchen besonderen Anlässen ich meinen Füller verwende? Zu gar keinen; ich schreibe nämlich &lt;em&gt;nahezu alles&lt;/em&gt; damit: Einkaufszettel, Notizbucheinträge, Rezepte, Textskizzen, … und gelegentlich auch Briefe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer übrigens schon immer mal einen handgeschriebenen Brief von mir bekommen wollte, schicke mir einfach einen ebensolchen an &lt;a href=&quot;index.html#impressum&quot;&gt;meine Adresse&lt;/a&gt;. Ich antworte mindestens im gleichen Umfang … nun ja, außer es sind mehr als fünf A4-Seiten. Im Augenblick käme die Antwort in (mit der Zeit nachgedunkeltem) Braun zurück, ab Mitte/Ende Juli in Seetang-Grün.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schreibt ihr noch &lt;a href=&quot;totgeschriebene.html&quot;&gt;mit der Hand&lt;/a&gt;? Habt ihr einen „Lieblingsstift“?&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/tintenfarben.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/tintenfarben.html</guid>
	<pubDate>Thu, 30 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Deine Website, mein CSS</title>
	<description>&lt;p&gt;Als Gestalter hat man einen Blick dafür, wenn Dinge nicht ganz optimal aussehen. Ob das nun zu kleine Schrift ist, ein störender Banner oder typografische Details (wie im xkcd-Comic &lt;a href=&quot;https://www.xkcd.com/1015/&quot;&gt;Bad Kerning&lt;/a&gt;). Würde man jedes Mal den jeweiligen Urheber anschreiben, das Problem erklären und warum die Welt viel schöner wäre, wenn man das anders gestaltet – man käme gar nicht mehr dazu, sein Mailprogramm zu schließen. Und gefrustet wäre man am Ende auch, denn nicht jeder sieht ein, warum so ein Detail geändert werden sollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls diese „Gestaltungsfehler“ auf einer Websites zu finden sind (und man ein bisschen &lt;a href=&quot;https://wiki.selfhtml.org/wiki/CSS&quot;&gt;CSS&lt;/a&gt; kann), habe ich eine gute Nachricht: Jeder Internetnutzer kann die Darstellung beliebiger Websites in seinem Browser beeinflussen – und so wenigstens seine eigene Welt ein bisschen schöner machen. Möglich machen das benutzerdefinierte CSS-Befehle.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-ist-user-css&quot;&gt;Was ist User-CSS?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dabei handelt es sich um CSS-Anweisungen in einer Datei oder innerhalb einer Browser-Erweiterung. Mit diesem CSS kann man Formatierungen auf jeder beliebigen Website einfach überschreiben. Beispielsweise macht für mich der Code&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;a:visited { color: #752 !important; }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;besuchte Links auf der Website &lt;a href=&quot;http://ubuntuusers.de&quot;&gt;http://ubuntuusers.de&lt;/a&gt; dunkler. So kann ich erkennen, welche Verweise ich schon einmal aufgerufen habe. Ein weiteres Beispiel aus meiner Nutzer-CSS-Datei:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;.postArticle-content, .notesPositionContainer {
   letter-spacing: 0 !important; }
.postActionsBar { display: none !important; }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das zeigt mir die Texte auf &lt;a href=&quot;http://medium.com&quot;&gt;http://medium.com&lt;/a&gt; ohne Buchstaben-Sperrung und blendet die untere Leiste aus. Weitere Anpassungen in meiner Nutzer-CSS-Datei aktivieren auf Wikipedia die Silbentrennung, entfernen nervige Overlay-Hinweise diverser Seiten, machen fixierte Menüs scrollbar oder ändern die Schriftfarbe von blassgrau auf lesbares dunkelgrau.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;wohin-mit-meinen-css-korrekturen&quot;&gt;Wohin mit meinen CSS-Korrekturen?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je nach Browser und Betriebssystem geht man ein wenig anders vor. Am besten finde ich die Lösung von Firefox, eigene CSS-Anweisungen in eine bestimmte Datei im Profil-Ordner zu legen. Das war einst auch mit Chrome und Opera möglich, jetzt benötigen diese Browser eine Erweiterung. Im Einzelnen:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mozilla-firefox&quot;&gt;Mozilla Firefox&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hier stehen die CSS-Anpassungen in einer Datei namens &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;userContent.css&lt;/code&gt;. Sie liegt im eigenen Profil-Ordner im Verzeichnis &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;chrome&lt;/code&gt; (muss evtl. erst angelegt werden). Bei Linux also unter &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;~/.mozilla/firefox/&amp;lt;Profil-Ordner&amp;gt;/chrome/userContent.css&lt;/code&gt;, bei Windows unter &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;%APPDATA%\Mozilla\Firefox\Profiles\&amp;lt;Profil-Ordner&amp;gt;\chrome\userContent.css&lt;/code&gt;. Die Mozilla-Hilfe erklärt, wie man den &lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/de/kb/benutzerprofile-mit-ihren-persoenlichen-daten&quot;&gt;Profil-Ordner findet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Möchte man CSS-Stile nur auf einer bestimmten Website anwenden, umschließt man sie mit&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;@-moz-document domain(EXAMPLE.COM) { &amp;lt;CSS-Code&amp;gt; }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;internet-explorer-und-microsoft-edge&quot;&gt;Internet-Explorer und Microsoft Edge&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Laut &lt;a href=&quot;https://www.itsupportguides.com/computer-accessibility/how-to-use-a-custom-style-sheet-css-with-internet-explorer/&quot;&gt;IT Support Guides&lt;/a&gt; (engl.) kann man im Internet-Explorer den Speicherort seiner CSS-Datei frei wählen. Ich bin mir aber nicht sicher, ob man damit CSS-Stile auf bestimmte Seiten einschränken kann. Microsoft Edge scheint im Augenblick &lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/33060628/how-to-attach-user-css-to-microsoft-edge#33060668&quot;&gt;User-Stylesheets nicht zu unterstützen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;opera&quot;&gt;Opera&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Für Opera muss man auf eine Erweiterung zurückgreifen, zum Beispiel &lt;a href=&quot;https://addons.opera.com/de/extensions/details/user-css/&quot;&gt;User-CSS&lt;/a&gt;. Nach Installation und Neustart des Browsers kann man auf das blaue Icon rechts oben klicken und zu einer bestimmten Website eigene CSS-Anweisungen hinzufügen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;chrome-und-safari&quot;&gt;Chrome und Safari&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eine sehr verbreitete Erweiterung, um Website-CSS anzupassen, ist &lt;em&gt;Stylish&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;https://chrome.google.com/webstore/detail/stylish/fjnbnpbmkenffdnngjfgmeleoegfcffe&quot;&gt;für Chrome&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;http://sobolev.us/stylish/&quot;&gt;für Safari&lt;/a&gt;). Hiermit habe ich aber keine Erfahrungen und kann nur auf die englischsprachige &lt;a href=&quot;https://userstyles.org/help/stylish_chrome&quot;&gt;Anleitung des Entwicklers&lt;/a&gt; verweisen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit Stylish (das es übrigens auch &lt;a href=&quot;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/stylish/&quot;&gt;für Firefox&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;https://addons.opera.com/de/extensions/details/stylish/&quot;&gt;für Opera&lt;/a&gt; gibt) kann man eigene CSS-Anpassungen verwalten oder vorgefertigte Stildateien von &lt;a href=&quot;http://userstyles.org&quot;&gt;http://userstyles.org&lt;/a&gt; installieren. So erscheint Facebook dann zum Beispiel im schwarz-grünen &lt;a href=&quot;https://userstyles.org/styles/99184/facebook-monster-energy-by-royal-style&quot;&gt;Monster-Energy-Look&lt;/a&gt;. Wem’s gefällt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vieles-ist-mglich&quot;&gt;Vieles ist möglich&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Man muss sich nicht mit einer schlecht gestalteten Website abfinden. Wer seine Google-Ergebnisse lieber in Comic Sans lesen möchte, hat mit User-CSS die Möglichkeit dazu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/comic-google.png&quot; alt=&quot;Google-Ergebnisse in Comic Sans&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/user-css.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/user-css.html</guid>
	<pubDate>Mon, 23 May 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Ausgefuchste Antworten</title>
	<description>&lt;p&gt;Der Fuchs aus meiner Twitterserie „Fuchs und Ballerina“ ist schon ein schlauer Kerl. Er fühlt sich ein, schaut voraus und beratschlagt weise. Kein Wunder, dass die Ballerina sich an ihn wendet, wenn ihre künstlerische Seele mal wieder unter den erbarmungslosen Herausforderungen des Alltags leidet. Was der Fuchs dann so antwortet? Hier ist es nachzulesen:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⍻ „Dass man etwas schon sehr lange tut“, sprach der #Fuchs zur Ballerina, „sagt nur indirekt etwas darüber aus, wie gut man darin ist.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/601672307501830144&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⫸ „Manchmal muss das Zweitbeste reichen“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Besser, als vor lauter Perfektionismus gar nichts abzuliefern.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/613978721930711040&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ꔖ „Wenn du vor einer Mauer stehst“, sprach der #Fuchs zur Ballerina, „rede mit jemanden. Vielleicht entpuppt sich der Stein als Reispapier.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/623902298167738368&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⬗ „Selbstzweifel können dich zu einem besseren Menschen machen“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Aber nur, wenn sie begründet sind.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/633910891709362176&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🍃 „Wenn du dich jetzt dagegen entscheidest“, fragte der #Fuchs die Ballerina, „wirst du es dann bereuen, wenn du 80 Jahre alt bist?“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/645877740655235072&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;☯ „Für hohe Ziele brauchst du einen starken Willen“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Aber auch deinem Körper muss es damit gut gehen.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/657554293986336768&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;◐ „Stell dir mal vor, ich wäre in deiner Situation“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Was würdest du mir raten?“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/668732694277263360&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⬢ „Wenn etwas nicht vorangeht“, sprach der #Fuchs zur Ballerina, „hör in dich hinein. Vielleicht fehlt etwas, bevor du weitermachen kannst.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/681446436517601280&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;∉ „Solange der andere keine konkreten Vorschläge hat“, sprach der #Fuchs zur Ballerina, „würde ich auf seine Kritik nicht viel geben.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/690175832577409024&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⥀ „Wenn du glaubst, etwas nicht zu können, dann lass es“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Aber versuche es auf jeden Fall später nochmal.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/713031274101915648&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;『 „Klugheit nützt nichts“, sagte der #Fuchs zur Ballerina, „wenn man sie nur für sich behält.“ […] (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/724947636931973120&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Alle Blogeinträge zu dieser Twitterserie:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-1.html&quot;&gt;… sprach der #Fuchs zur Ballerina&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-2.html&quot;&gt;Weisheiten für sensible Künstler&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-3.html&quot;&gt;Ballerinas Selbstzweifel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-4.html&quot;&gt;Ein Fuchs für alle Fälle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-5.html&quot;&gt;Pirouetten und andere Probleme&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-6.html&quot;&gt;Ausgefuchste Antworten&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/fuchs-6.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/fuchs-6.html</guid>
	<pubDate>Tue, 26 Apr 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Verschlüsselte Mails</title>
	<description>&lt;p&gt;Nicht einmal jeder sechste Internetnutzer in Deutschland verschlüsselt seine E-Mails. Das ermittelte Bitkom, der Verband der deutschen Informations- und Telekommunikationsbranche, &lt;a href=&quot;https://www.bitkom.org/Presse/Presseinformation/Verschluesselung-von-E-Mails-kommt-nur-langsam-voran.html&quot;&gt;in einer Umfrage&lt;/a&gt; Anfang dieses Jahres. Viele kennen sich demnach mit der Verschlüsselungssoftware nicht aus, ihre Kontakte unterstützen keine verschlüsselten Mails oder die Technik erscheint generell zu aufwändig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Freund von mir fand es ärgerlich, dass ein entsprechendes Plug-in in seinem Mailprogramm gleich mal die Einstellung für formatierte Mails deaktiviert hat – auch für unverschlüsselte Mails. Ein anderer Bekannter ist überzeugt, dass Verschlüsselung nichts gegen Geheimdienste hilft, weil die sich die Schlüssel schon irgendwie besorgen könnten. Die Gefahr besteht tatsächlich, andererseits kann man seinen Computer relativ gut vor Zugriffen schützen und wenn man seinen geheimen Schlüssel sicher aufbewahrt …&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;warum-sollte-man-berhaupt-verschlsseln&quot;&gt;Warum sollte man überhaupt verschlüsseln?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aber ich habe doch gar nichts zu verbergen! Wirklich? Würdest du dann dein Mailpasswort im Internet veröffentlichen? Darf jeder von deinen Bewerbungen wissen? Von sorgenvollen Mails an deine Freundin, von Verabredungen, Beschwerdemails oder vertrautem Geläster? Ich nehme Nutzername und Passwort deines Mailkontos gern entgegen und schaue mir mit Interesse an, was du so für Post bekommst. Besonders spannende Mails würde ich auch hier im Blog veröffentlichen. Einverstanden?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Globaler gedacht: Vielleicht benötigt man nicht unbedingt selbst eine vertrauliche Korrespondenz, aber eben ein Friedensaktivist im Nahen Osten. Wenn nur diejenigen verschlüsseln, die es absolut brauchen, geraten sie besonders in den Fokus. Wenn einfach jeder verschlüsselt, gehen brisantere Mails im Rauschen unter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber nicht nur Geheimdienste lesen mit. Vor vier Wochen wollte ich die Mail eines Freundes beantworten, bekam aber immer wieder eine Fehlermeldung vom Yahoo-Server: „Nachricht konnte nicht versendet werden, Verdacht auf Spam“. Nach einigem Testen fand ich heraus, dass es an den Links in der Originalnachricht lag. Yahoo filtert Mails, um Werbepost einzudämmen. Auch von T-Online habe ich mal eine entsprechende Rückmeldung bekommen.&lt;a href=&quot;#note1&quot;&gt;&lt;sup id=&quot;ziffer1&quot;&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; Google-Mail durchsucht elektronische Nachrichten seiner Nutzer, um treffendere Werbeanzeigen einzublenden. Legitime Gründe, um meine Mailinhalte auszuwerten? Verschlüsselung schützt Inhalte jedenfalls auch vor dem Mailprovider.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vielleicht bin ich ein bisschen naiv, doch ich sehe Mailverschlüsselung auch als politische Aussage – sowohl gegenüber meinen Mailkontakten als auch möglichen Mitlesern. Was ich anderen Menschen schreibe, betrifft meine Privatsphäre und geht niemanden sonst etwas an. Die Piratenpartei hat übrigens in ihrem Wiki &lt;a href=&quot;http://wiki.piratenpartei.de/Ich_habe_nichts_zu_verbergen!&quot;&gt;viele weitere Argumente&lt;/a&gt; gegen die Nichts-zu-verbergen-Behauptung gesammelt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;das-zwei-schlssel-prinzip&quot;&gt;Das Zwei-Schlüssel-Prinzip&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ein Schwachpunkt konventioneller Verschlüsselungen ist, dass Sender und Empfänger irgendwann ihren gemeinsamen Schlüssel austauschen müssen. Da besteht leicht die Gefahr, dass er einem Unbefugten in die Hände fällt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das verbreitete Programm PGP („Pretty Good Privacy“) benutzt ein asymmetrisches Kryptosystem. Bei diesem Verfahren gibt es &lt;em&gt;zwei&lt;/em&gt; Schlüssel. Sie ergänzen einander (können aber praktisch nicht aus jeweils dem anderen berechnet werden) und nur einer davon wird veröffentlicht – ja, öffentlich zugänglich gemacht für alle. Der andere Schlüssel bleibt geheim und verlässt den Empfänger nie. Der Kniff: Alles, was mit einem öffentlichen Schlüssel codiert wurde, kann nur mit dem entsprechendem privaten Schlüssel wieder lesbar gemacht werden. Jonas Kramer von &lt;a href=&quot;http://stiftfilm.de&quot;&gt;Stiftfilm&lt;/a&gt; hat das in einem 3½-Minuten-Video recht schön erklärt (&lt;a href=&quot;https://vimeo.com/86736532&quot;&gt;Link zum Video&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; height:0; border: 1px solid #ccc; margin:1.4em 0 1.5em; width:99%; padding-bottom:55.7%&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/86736532?color=3a1&quot; style=&quot;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;programme-und-plug-ins&quot;&gt;Programme und Plug-ins&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um den eigenen Computer für Mailverschlüsselung aufzurüsten, benötigt man zunächst das Basisprogramm &lt;a href=&quot;https://www.gnupg.org/index.de.html&quot;&gt;GnuPGP&lt;/a&gt;. Es sammelt die öffentlichen Schlüssel der Mailkontakte und bewahrt das eigene, passwortgeschützte Schlüsselpaar auf – quasi ein Schlüsselbund. Das Programm ist für Windows, OS X, Android und verschiendene Linux-Betriebssysteme verfügbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GnuPGP ist auch in einigen Paketen enthalten, die alles weitere mitbringen, was man sonst noch zum Mailverschlüsselung braucht. Für Windows gibt es das Komplettpaket &lt;a href=&quot;https://www.gpg4win.org/about.html&quot;&gt;Gpg4win&lt;/a&gt; (mit Plug-In für 32-Bit-Outlook ab Version 2003), für OS X gibt es das Bündel &lt;a href=&quot;https://gpgtools.org/&quot;&gt;GPGTools&lt;/a&gt;, das ein Plug-in für Apple Mail mitliefert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf meinem Linux-Rechner war GnuPGP bereits installiert, ich musste nur mein gewohntes Mailprogramm &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/de/thunderbird/&quot;&gt;Thunderbird&lt;/a&gt; um das Plug-in &lt;a href=&quot;https://www.enigmail.net/index.php/en/&quot;&gt;Enigmail&lt;/a&gt; ergänzen. Dieses verwaltet die Verschlüsselung abhängig vom Empfänger und kümmert sich um das richtige Versenden (es ist zugegebenermaßen ein wenig frickelig, das Plug-in wunschgemäß einzurichten).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für Android gibt es zum Beispiel die Plug-ins &lt;a href=&quot;https://www.openkeychain.org/&quot;&gt;OpenKeyChain&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://guardianproject.info/code/gnupg/&quot;&gt;GnuPG for Android&lt;/a&gt; oder (für ältere Geräte) &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=org.thialfihar.android.apg&quot;&gt;APG&lt;/a&gt;. Diese Plug-ins schlagen die Brücke zwischen dem Basisprogramm GnuPGP und einem Mailprogramm wie &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.fsck.k9&quot;&gt;K-9 Mail&lt;/a&gt;, das mit Verschlüsselung umgehen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch wer kein eigenes Mailprogramm verwendet, sondern seine Mails online über den Browser verwaltet, kann verschlüsseln. Zumindest für Google Chrome und Mozilla Firefox ist das Browser-Plug-in &lt;a href=&quot;https://www.mailvelope.com/de/&quot;&gt;Mailvelope&lt;/a&gt; erhältlich.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ausfhrliche-anleitung-gibts-hier-nicht&quot;&gt;Ausführliche Anleitung? Gibt’s hier nicht.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Spezielle Anleitungen, wie auf welchem System was für ein Programm installiert und verwendet wird, möchte ich hier nicht geben. Da wird man im Netz schnell fündig, zum Beispiel auf den oben verlinkten Seiten, bei &lt;a href=&quot;http://howtopgp.jugendhackt.de/?lang=de&quot;&gt;Jugend hackt&lt;/a&gt; oder im Blog des Informatikers Thomas Leister (für &lt;a href=&quot;https://thomas-leister.de/allgemein/android-pgp-e-mail-verschluesselung-mit-k9-und-apg/&quot;&gt;K-9 Mail auf Android&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&quot;https://thomas-leister.de/allgemein/pgp-e-mail-verschluesselung-mit-thunderbird-und-enigmail/&quot;&gt;Thunderbird&lt;/a&gt;). Ich hoffe aber, mit diesem Artikel das Interesse am Thema Mailverschlüsselung geweckt zu haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Abschluss noch drei weiterführende Links:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://emailselfdefense.fsf.org/de/&quot;&gt;E-Mail-Selbstverteidigung&lt;/a&gt; von der Free Software Foundation vermittelt übersichtlich sämtliche Grundlagen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Das Dossier von &lt;a href=&quot;https://www.verbraucher-sicher-online.de/thema/e-mail-verschluesselung&quot;&gt;Verbraucher sicher online&lt;/a&gt; bietet Hintergrund-Infos und einige Praxis-Anleitungen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Einen praktischen Selbstversuch haben Moritz Metz und Sebastian Sonntag in einer  &lt;a href=&quot;http://dradiowissen.de/beitrag/netzbasteln-e-mails-verschluesseln&quot;&gt;Netzbasteln-Folge&lt;/a&gt; auf DRadio Wissen gemacht. Wie man hören kann, ist es mit ein wenig Hilfe gar nicht schwer, E-Mails zu verschlüsseln.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Konkrete Fragen gerne per Kommentar. Vielleicht kann ich weiterhelfen, wenn es beim Einrichten der Mailverschlüsselung irgendwo hakt. Wer mir gerne verschlüsselt schreiben möchte, dem schicke ich den öffentlichen Schlüssel meiner privaten Mailadresse auf Anfrage zu bzw. antworte auf eine signierte Mail.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;b id=&quot;note1&quot;&gt;[1] Gefilterte Mails:&lt;/b&gt; In der Yahoo-Mail ging es übrigens um die Übersetzung eines japanisches Computerspiels, in der Telekom-Mail ums Rooten eines Android-Telefons. Aber warum rechtfertige ich mich eigentlich für meine private Korrespondenz? &lt;a href=&quot;#ziffer1&quot;&gt;[↑]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/verschluesselte-mails.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/verschluesselte-mails.html</guid>
	<pubDate>Wed, 23 Mar 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

</channel></rss>
