<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<atom:link href="http://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>http://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Abwechselnd und mit Bleistift lesen</title>
	<description>&lt;p&gt;Es gibt Bücher, die ich lesen möchte, weil sie literarisch eine gewisse Bedeutung haben (z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. Ecos „Der Name der Rose“ oder Goethes „Faust“). Allerdings sind darunter einige, die … sagen wir: weniger zugänglich sind und für die ich eine gewisse Motivation brauche. Für genau diese Fälle habe ich mir eine Lesepartnerin gesucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derzeit lese ich mit der Freundin den Roman „Ulysses“ von James Joyce. Die Geschichte spielt am 16.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;Juni 1904, wo der Leser die Hauptfiguren in 18 Episoden durch Dublin begleitet. Der Text ist sehr assoziativ geschrieben, springt gelegentlich unvermittelt, wagt sprachliche Experimente und die Handlung ist leider nicht gerade spannend. Dafür gibt es sehr viele Zitate und Anspielungen, die zu recherchieren dank Websites wie &lt;a href=&quot;http://m.joyceproject.com/&quot;&gt;http://m.joyceproject.com/&lt;/a&gt; großes Vergnügen bereitet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;notizen-im-buch&quot;&gt;Notizen im Buch&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Natürlich motiviert es schon, sich gemeinsam über ein Buch unterhalten zu können und es zeitgleich zu entdecken. Meine Lesefreundin und ich verwenden zusätzlich aber noch einen Bleistift. Während einer von uns in dem Buch liest, schreibt er zu auffälligen Textstellen kurze Kommentare an den Rand oder unterstreicht etwas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/ulysses.jpg&quot; alt=&quot;Notizen auf Buchseiten&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das können besonders schöne Ausdrücke sein, unklare Formulierungen, Quellen zu Zitaten, eigene Gedanken, Lob für den Autor, Querverweise im Buch, inhaltliche Zusammenfassungen, Bewertungen des vorangegangenen Kapitels … Kurz gesagt: alles, was uns beim Lesen auffällt oder für den anderen interessant sein könnte. Oft finden wir unterschiedliche Textstellen beachtenswert oder stellen uns Fragen, zu denen der andere vielleicht einen Gedanken beisteuern kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil wir das gleiche Exemplar von „Ulysses“ verwenden, sehen wir die Kommentare des anderen. Wir lesen abwechselnd so, dass man immer einen Teil dessen liest, was der andere schon kommentiert hat, sowie im nächsten Abschnitt selbst derjenige ist, der zum ersten Mal kommentiert. Unsere Leseportionen sind praktisch ineinander verschränkt. Etwa einmal im Monat treffen wir uns dann, übergeben das Buch und tauschen uns darüber aus (wobei einer immer schon ein Stückchen weitergelesen hat).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-eignet-sich-als-abwechselnde-lektüre&quot;&gt;Was eignet sich als abwechselnde Lektüre?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es gibt einige Bedingungen für ein gutes „Wechselbuch“, das man mit dem Bleistift lesen möchte. Für die wichtigste Eigenschaft halte ich, dass die Geschichte mehr oder weniger episodisch aufgebaut ist. Wir hatten schon „Mister Aufziehvogel“ von Haruki Murakami als Wechselbuch gelesen, aber das hat nicht so gut geklappt. Ich wollte immer gleich wissen, wie es weitergeht, statt das Buch für einen Monat wegzugeben. Nach einem Wechsel war es auch nicht so leicht, wieder in die Geschichte einzusteigen (Inhaltsnotizen nach dem vorigen Kapitel haben geholfen). Vielleicht muss ein gutes Wechselbuch also tatsächlich ein bisschen langweilig sein …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Außerdem sollte das gewählte Buch schon einen gewissen Umfang haben. Wenn man nach zwei, drei Wechseln damit durch ist, ergeben sich meiner Meinung nach zu wenig Überschneidungen, in denen man die Kommentare des anderen genießen kann. Mit „In Swanns Welt“, dem ersten Band von Marcel Prousts Werks „Auf der Suche nach der verlorenen Zeit“, hat das recht gut geklappt. Das Buch hatte über 500 Seiten und mit einzelnen Leseportionen von ca. 120 Seiten haben wir gemeinsam gut 10 Monate gebraucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zugegebenermaßen dauert es um einiges länger, ein Buch abwechselnd mit dem Bleistift zu lesen (für „Ulysses“ werden wir mehr als ein Jahr brauchen). Es besteht zudem die Gefahr, zwischendurch den Faden zu verlieren. Ein Wechselbuch ermutigt aber zu einer intensiven Lektüre und die Kommentare des anderen motivieren jedes Mal neu einzusteigen. Für eher sperrige Bücher, die man trotzdem gerne lesen möchte, ist so eine Bleistiftlektüre gemeinsam mit einem Lesepartner in meinen Augen eine wunderbare Sache.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/wechselbuch.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/wechselbuch.html</guid>
	<pubDate>Thu, 26 Oct 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Mit Spenden werben</title>
	<description>&lt;p&gt;Ein Bekannter hat mich gestern in einer Kurznachricht gebeten, seinen Verein zu unterstützen, die &lt;a href=&quot;http://aidshilfe-wuppertal.de/&quot;&gt;AIDS-Hilfe Wuppertal&lt;/a&gt;. Eine große Bank macht noch bis 7.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;November eine bundesweite Aktion, bei der sie tausend Vereinen jeweils 1000&lt;small&gt; &lt;/small&gt;€ spendet. Es gibt je nach Vereinsgröße fünf Kategorien, in denen jeweils die 200 Höchstplatzierten die Spende erhalten. Alles, was der Verein tun muss ist, sich zu registrieren und Stimmen für sich zu sammeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich bin nicht ganz sicher, was ich von der Aktion halten soll. Natürlich, wer könnte etwas dagegen haben, dass Vereine mit einer Geldspende unterstützt werden? Andererseits ist das auch eine sehr offensichtliche Werbeaktion für die Bank. Sie spart sich, eine vergleichbare oder deutlich höhere Summe in eine bundesweite Kampagne zu stecken – und entlohnt somit keine Fotografen, Mediendesigner, Werbetexter und andere Kreativberufe (hab ich erwähnt, dass ich in der Medienbranche arbeite?).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mehrere-tausend-werben-für-die-bank&quot;&gt;Mehrere Tausend werben für die Bank&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Stattdessen lässt die Bank die Vereine (zum überwiegenden Teil) kostenlos für sich arbeiten. Die Engagierten im Verein schreiben Freunde und Bekannte per Mail oder über Social Media an, weisen auf die Aktion hin, bitten um Stimmen und machen dabei auch immer Werbung für die Aktion, die der Bank das positive Image eines sozialen Wohltäters beschert (gerechtfertigt oder auch nicht).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praktisch entsteht dabei unter den Vereinen eine Konkurrenz um Aufmerksamkeit, was ich für sehr kontraproduktiv halte. Statt gegeneinander zu agieren, sollten sich Vereine vernetzen und sehen, wie sie sich gegenseitig unterstützen können. Eine Aktion, die das fördert, wäre wirklich hilfreich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum dritten werden mit höherer Wahrscheinlichkeit diejenigen Vereine „eine Spende gewinnen“, die sowieso schon eine breite Unterstützerbasis haben. Es zählt die Popularität. Hoffentlich sind das dann auch die Vereine, die wirklich gesellschaftliche Relevanz besitzen und mit dem Geld die beste positive Wirkung für unser Zusammenleben erreichen können. Im Augenblick liegen in den fünf Größen-Kategorien offensichtlich besonders Tierschutz- und Sportvereine recht weit vorne, daneben Tanz- und Musikgruppen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Übrigens: Letztendlich habe ich meine Stimme trotzdem für den Verein meines Bekannten abgegeben. Werbung für die Bank mache ich hier aber nicht.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/spendenwerbung.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/spendenwerbung.html</guid>
	<pubDate>Wed, 04 Oct 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Muster aus CSS-Farbverläufen</title>
	<description>&lt;p&gt;Vor fünf Monaten habe ich das &lt;a href=&quot;blogdesign-3.html&quot;&gt;Aussehen meines Blogs überarbeitet&lt;/a&gt;. Statt eines großflächigen Hintergrundbilds verwende ich seitdem einen grünen Randstreifen mit kristallinem Muster (nur sichtbar, wenn das Browserfenster breit genug ist). Ich brauche dafür keine Bilddatei mehr, sondern erzeuge das Muster durch Code. Es besteht aus mehreren, übereinander gelegten Farbverläufen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ein-farbverlauf-in-css&quot;&gt;Ein Farbverlauf in CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mit der &lt;a href=&quot;http://www.bjoernsworld.de/css/grundlagen.html&quot;&gt;Auszeichnungssprache CSS&lt;/a&gt; kann man die HTML-Elemente einer Website gestalten. Für einen einfachen Verlauf mit drei Farben sorgt der folgende Code:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;background-image: linear-gradient(90deg, #fff 5%, #e32 30%, #ccc 80%);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Erklärung: Ein ausgewähltes Element bekommt als Hintergrundbild (&lt;code&gt;background-image&lt;/code&gt;) einen linearen Farbverlauf (&lt;code&gt;linear-gradient&lt;/code&gt;). Dieser soll aber nicht standardmäßig von unten nach oben laufen, sondern von links nach rechts, also um 90° verdreht (&lt;code&gt;90deg&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für die ersten 5% unseres Verlaufs wählen wir die Farbe Weiß (mit verkürzter &lt;a href=&quot;https://wiki.selfhtml.org/wiki/CSS/Wertetypen/Farbangaben&quot;&gt;Hexadezimalschreibweise&lt;/a&gt; ist das &lt;code&gt;#fff 5%&lt;/code&gt;). Das Weiß geht dann über in Rot (bei 30% des Verlaufs: &lt;code&gt;#e32 30%&lt;/code&gt;). Ab da verblasst das Rot zu Hellgrau, was bei 80% des Farbverlaufs erreicht ist (&lt;code&gt;#ccc 80%&lt;/code&gt;). Diese letzte Farbe behält der Verlauf bis 100%, also bis ganz nach rechts:&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
&lt;!--
[class^=&quot;verlauf&quot;] { position:relative; width:100%; height:0; margin:0;
	padding-bottom:28.75%; line-height:0; border:1px solid #ccc; }

.verlauf1 { background-image: linear-gradient(90deg, #fff 5%, #e32 30%, #ccc 80%); }
.verlauf2 { background-image: repeating-linear-gradient(100deg, #839, #fdb 10%, #3a1 25%); }
.verlauf3 { background-image: repeating-linear-gradient(160deg, transparent, #deb 30%), repeating-linear-gradient(40deg, transparent, #e32 20%, transparent 23%), repeating-linear-gradient(100deg, #fff, #839 25%); }
.verlauf4 { background-image: repeating-linear-gradient(160deg, transparent, #fff 30%), repeating-linear-gradient(40deg, transparent, #fff 20%, transparent 23%), repeating-linear-gradient(100deg, transparent, #fff 25%), linear-gradient(90deg, #fff 5%, #deb 30%, #3a1 80%); }

--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;div class=&quot;verlauf1&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;Beispiel 1: Farbverlauf von links nach rechts, von Weiß über Rot bis zu Grau.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;musterhafte-wiederholung&quot;&gt;Musterhafte Wiederholung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seit 2012/2013 unterstützen moderne Browser auch CSS-Farbverläufe, die sich wiederholen. Der folgende Verlauf umfasst nur etwa ein Viertel der Bildbreite und geht von violett über rosa nach grün. Danach beginnt er wieder bei violett und wiederholt sich über die gesamte Fläche.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;div class=&quot;verlauf2&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;Beispiel 2: Ein Farbverlauf von violett über rosa nach grün, der sich danach dreimal wiederholt&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Für das CSS benötigen wir nun einen &lt;code&gt;repeating-linear-gradient&lt;/code&gt;, einen &lt;em&gt;sich wiederholenden&lt;/em&gt; linearen Verlauf. Den Winkel habe ich mit &lt;code&gt;100deg&lt;/code&gt; leicht schräg gewählt. Der Code:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;background-image: repeating-linear-gradient(100deg, #839, #fdb 10%, #3a1 25%);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Farbbeginn ist violett (&lt;code&gt;#839&lt;/code&gt;, ohne Prozentangabe), bei 10% liegt ein gelbliches Rosa (&lt;code&gt;#fdb 10%&lt;/code&gt;) und bis 25% ändert sich das zu grün (&lt;code&gt;#3a1 25%&lt;/code&gt;). Die letzte Angabe legt auch fest, wie breit der Verlauf insgesamt ist, bevor er sich wiederholt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In diesem Beispiel ist zwischen grün und violett eine harte Kante; man sieht, wo der Verlauf neu anfängt. Würde man bei der ersten und letzten Angabe dieselbe Farbe festlegen, bekäme man zwischen den Wiederholungen einen weichen Übergang.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;farbe-in-schichten&quot;&gt;Farbe in Schichten&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der Trick meines grünen Randstreifens besteht darin, Teile des Farbverlaufs transparent zu lassen, dafür aber mehrere Verläufe mit unterschiedlichen Winkeln übereinander zu legen. Hier ein Beispiel mit drei Verläufen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;div class=&quot;verlauf3&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;Beispiel 3: Drei Farbverläufe mit unterschiedlichen Winkeln, teilweise transparent&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Der oberste Verlauf geht von &lt;code&gt;transparent&lt;/code&gt; nach &lt;code&gt;#deb&lt;/code&gt; (hellgrün) und ist 30% breit. Darunter liegt ein Farbverlauf von &lt;code&gt;transparent&lt;/code&gt; nach &lt;code&gt;#e32&lt;/code&gt; (rot) und zurück nach &lt;code&gt;transparent&lt;/code&gt; – dadurch entsteht keine harte Kante zwischen Ende und Anfang des Verlaufs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ganz zuunterst und zu einem großen Teil verdeckt ist der Farbverlauf aus Beispiel 2, hier mit den Farben &lt;code&gt;#fff&lt;/code&gt; (weiß) und &lt;code&gt;#839&lt;/code&gt; (violett). Der gesamte Code, ergänzt um Winkel und Prozentangaben sieht so aus:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;background-image:
repeating-linear-gradient(160deg, transparent, #deb 30%),
repeating-linear-gradient(40deg, transparent, #e32 20%, transparent 23%),
repeating-linear-gradient(100deg, #fff, #839 25%);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&quot;kombiniere&quot;&gt;Kombiniere!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nun haben wir alle Zutaten für den Randstreifen zusammen. Es kommt nur noch auf die richtige Zusammenstellung und Farbgebung an. Man nehme den Verlauf aus Beispiel eins, aber mit den Farben Weiß, Hellgrün und Grün. Darüber lege man die drei Verläufe aus Beispiel 3, aber in transparent-weiß statt farbig:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;div class=&quot;verlauf4&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;Beispiel 4: Über einem weiß-grünen Farbverlauf liegen drei transparente-weiße Verläufe, die sich wiederholen.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Der Code dazu ist folgender:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;background-image:
repeating-linear-gradient(160deg, transparent, #fff 30%),
repeating-linear-gradient(40deg, transparent, #fff 20%, transparent 23%),
repeating-linear-gradient(100deg, transparent, #fff 25%),
linear-gradient(90deg, #fff 5%, #deb 30%, #3a1 80%);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Für meinen Blog habe ich die Maße und Winkel der Farbverläufe angepasst, das Weiß halbtransparent gemacht (mit der &lt;a href=&quot;http://www.css3.de/hsl-farben-hsl-farbangaben-und-hsla.html&quot;&gt;HSLA-Farbangabe &lt;/a&gt; &lt;code&gt;hsla(0,0%,100%, 0.3)&lt;/code&gt; statt &lt;code&gt;#fff&lt;/code&gt;) und die Abstände des weiß-grünen Hintergrunds teilweise fest und teilweise abhängig von der Fensterbreite gesetzt. Deshalb verschwindet der Randstreifen scheinbar, wenn das Browserfenster schmaler wird (tatsächlich sieht man die weißen Verläufe auf weißem Hintergrund nicht mehr).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;erst-der-anfang&quot;&gt;Erst der Anfang&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Das &lt;em&gt;Mozilla Developer Network&lt;/em&gt; bietet einen ausführlichen, deutschsprachigen &lt;a href=&quot;https://developer.mozilla.org/de/docs/Farbverl%C3%A4ufe_in_CSS&quot;&gt;Artikel über CSS-Farbverläufe&lt;/a&gt;, auch über radiale Verläufe. Wie unterschiedlich CSS-Muster sein können, zeigt Lea Verou in ihrer &lt;a href=&quot;http://lea.verou.me/css3patterns/&quot;&gt;CSS3-Muster-Galerie&lt;/a&gt;. Hier kann man selbst im Code herumprobieren, zum Beispiel bei den einfacheren &lt;a href=&quot;http://lea.verou.me/css3patterns/#diagonal-stripes&quot;&gt;diagonalen Streifen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/css-muster.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/css-muster.html</guid>
	<pubDate>Tue, 05 Sep 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Ein gefalteter Stier</title>
	<description>&lt;p&gt;Origami-Figuren sind meistens kantig und abstrakt, dabei dennoch gut zu erkennen. Das fasziniert mich am Papierfalten, diese Reduktion auf das Wesentliche. Im folgenden zeige ich eine Anleitung für einen eher einfachen Stier (mit fortgeschrittener Gegenbruchfalte). Auf meiner &lt;a href=&quot;http://web.archive.org/web/20040205223825/http://www.netverk.com.ar/~halgall/classes/WebSite/toro02.jpg&quot;&gt;Quelle für dieses Modell&lt;/a&gt; wird als Autor &lt;a href=&quot;http://georgerhoads.com/&quot;&gt;George Rohads&lt;/a&gt; genannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Übrigens: Wem die ersten vier Schritte hier zu schnell gehen, sollte sich meine vorherige &lt;a href=&quot;origamikarpfen.html&quot;&gt;Faltanleitung für einen Karpfen&lt;/a&gt; ansehen. Dort führen die Schritte 1 bis 7 auf einem anderen Weg zum gleichen Ergebnis. Und falls es selbst nach mehreren Versuchen nicht klappt mit dem Stier, dann ist eine &lt;a href=&quot;origamischachtel.html&quot;&gt;schöne Papierschachtel&lt;/a&gt; bestimmt ein guter Trost. Los geht’s:&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
&lt;!--
[class^=&quot;stier&quot;] { position: relative; width: 98.5%; height: 0;
	margin: 1.65em 0 1.45em; padding-bottom: 25%;
	line-height: 0; border: 0; background-size: 100% auto;
	background-image: url('material/origamistier.jpg'); }
[class^=&quot;stier&quot;] a { visibility:hidden; }
.stier1 { background-position: 0 0; }
.stier2 { background-position: 0 33.33%; }
.stier3 { background-position: 0 66.67%; }
.stier4 { background-position: 0 100%; }
--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;stier1&quot; title=&quot;Faltschritte 1–4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/origamistier.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Faltschritte)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Man benötigt ein quadratisches Papier, zum Beispiel mit einer Seitenlänge von 15&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm. Die Diagonalen vorfalten. Dann zwei benachbarte Kanten zur entsprechenden Diagonalen falten, damit die Drachenform in Schritt 2 entsteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Wieder auffalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt; Auch die beiden anderen Kanten zur Diagonale falten und wieder entfalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.&lt;/strong&gt; Nun alle vier Papierkanten an den eben entstandenen Faltlinien zur Diagonale bringen. Die entstehenden Zacken flach zusammenfalten und nach unten legen, so dass die Form wie in Schritt 5 entsteht.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;stier2&quot; title=&quot;Faltschritte 5+6abc&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/origamistier.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Faltschritte)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.&lt;/strong&gt; Die Form in der Mitte entlang der Diagonale falten, dabei den unteren Teil nach hinten umschlagen, damit die beiden Zacken außen bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6.&lt;/strong&gt; Die äußeren Spitzen mit einer &lt;em&gt;Gegenbruchfalte&lt;/em&gt; nach oben bringen. Dazu an den gekennzeichneten Linien zunächst gut vorfalten (siehe &lt;strong&gt;6b&lt;/strong&gt;) und wieder entfalten. Dann die Spitzen oben öffnen und die mittlere Kante umkehren und nach innen holen. Das Ergebnis für die linke Spitze ist im Schritt &lt;strong&gt;6c&lt;/strong&gt; zu sehen. Mit der rechten Spitze ebenso verfahren.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;stier3&quot; title=&quot;Faltschritte 7–10&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/origamistier.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Faltschritt
e)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7.&lt;/strong&gt; Die rechte Spitze mit einer Gegenbruchfalte wieder nach unten holen. Dabei an der gestrichelten Linie im Bild orientieren, das Ergebnis ist im nächsten Bild zu sehen.&lt;br /&gt;
Außerdem die großen Zacken in der Mitte der Figur nach unten falten (jeweils auf Vorder- und Rückseite der Figur).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8.&lt;/strong&gt; Auch die linke Spitze wieder mit einer Gegenbruchfalte nach unten bringen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9.&lt;/strong&gt; Und schon wieder eine Gegenbruchfalte: Die linke Spitze erneut nach oben bringen, so dass ein schöner Stierkopf mit Horn entsteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10.&lt;/strong&gt; Den Kopf an der gestrichelten Linie öffnen (also obere Papierschicht nach oben umfalten, untere nach unten). Das Horn des Stiers dabei nach vorne falten. Es ergibt sich der Nasenrücken, wie bei Schritt 11 zu sehen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;stier4&quot; title=&quot;Faltschritte 11+12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/origamistier.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Faltschritte)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11. &amp;amp; 12.&lt;/strong&gt; Schließlich die kleine Ecke unterhalb des Horns ein wenig herausfalten, so dass ein Ohr entsteht. Auf der Rückseite wiederholen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, euer „Stierkampf“ führt zu einem guten Ergebnis. Wenn am Ende etwas Erfreuliches herauskommt, kann Origami auch eine sehr entspannende, meditative Tätigkeit sein. Viel Vergnügen beim Nachfalten!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/origamistier.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/origamistier.html</guid>
	<pubDate>Mon, 07 Aug 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Typosafari durch Regensburg</title>
	<description>&lt;p&gt;Anfang des Jahres veröffentlichte der Sender arte eine Dokureihe über Typografie im urbanen Raum. In dieser achtteiligen &lt;a href=&quot;http://creative.arte.tv/de/typo-safari&quot;&gt;Typo-Safari&lt;/a&gt; präsentieren ortsansässige Schriftgestalter typografische Auffälligkeiten ihrer Städte. Ich fand die Serie sehr inspirierend und habe mir vorgenommen, für mein Blog eine Fototour durch meine Stadt Regensburg zu machen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eine-typische-schrift&quot;&gt;Eine typische Schrift?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Was bei arte so einfach aussieht, ist in Wahrheit ziemlich kompliziert: Gibt es ein ganz eigenes typografisches Phänomen für Regensburg? Eine so typische Art der Beschriftung, dass man daran die Stadt erkennen kann? Es ist ja nicht so wie bei &lt;a href=&quot;https://www.yanone.de/fonts/amman/&quot;&gt;Amman&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.behance.net/gallery/6337085/Bath-Typeface&quot;&gt;Bath&lt;/a&gt;,  &lt;a href=&quot;http://www.tilburgsans.nl/en/&quot;&gt;Tilburg&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&quot;http://gizmodo.com/8-cities-that-have-their-own-distinctive-fonts-1681041888&quot;&gt;einigen anderen Städten&lt;/a&gt;, für die ganz eigene Schriften gestaltet wurden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der modernen Regensburger Beschilderung hat sich kein einheitliches Konzept durchgesetzt. Die kontrastarmen Wegweiser zu Sehenswürdigkeiten sind mit der Rotis Sans ein Kind ihrer Zeit, auf die Regeln in öffentlichen Parks weist Times New Roman hin (im Foto mit einem Aufkleber des bekanntesten heimischen Fußballvereins) und die Haltestellen des Busverkehrs sind seit ca. 2011 in der FF Transit beschriftet (vorher: Helvetica).&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
&lt;!--
[class^=&quot;safari&quot;] { position: relative; width: 98.5%; height: 0;
	margin: 1.65em 0 1.45em; padding-bottom: 35.46%;
	line-height: 0; border: 0; background-size: 100% auto;
	background-image: url('material/typosafari.jpg'); }
[class^=&quot;safari&quot;] a { visibility:hidden; }
.safari1 { background-position: 0 0; }
.safari2 { background-position: 0 16.67%; }
.safari3 { background-position: 0 33.33%; }
.safari4 { background-position: 0 83.33%; }
.safari5 { background-position: 0 60%;
	width:100%; margin:0; padding-bottom: 72%; }
.safari6 { background-position: 0 100%; }
--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;safari1&quot; title=&quot;Fotos: Wegweiser, Parkregel, Haltestelle&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/typosafari.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Teilbilder)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die offiziellen Schriften der Stadtverwaltung sind &lt;a href=&quot;http://www.identifont.com/show?8MZ&quot;&gt;Hermes FB&lt;/a&gt; (nur im Logo) und &lt;a href=&quot;http://www.lucasfonts.com/fonts/thesans/&quot;&gt;ThesisSans&lt;/a&gt;. Man findet sie zum Beispiel bei Schildern der städtischen Wohnungsbaugesellschaft, auf Plakaten städtischer Veranstaltungen oder an Gebäuden von Ämtern (hier leider durch die Allerweltsschrift Arial ersetzt; ich glaube, das Corporate Design Manual erlaubt das im Ausnahmefall sogar, kann das Manual aber nirgendwo finden).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;safari2&quot; title=&quot;Thesis Sans ist die Schrift der Stadtverwaltung, wenn auch nicht konsequent&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/typosafari.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Teilbilder)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;tausendfach-vorhanden&quot;&gt;Tausendfach vorhanden&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ein wenig einheitlicher und deutlich präsenter sind die Hausnummernschilder. In Regensburg sind sie dunkelblau mit weißer Schrift (der Straßenname in Fraktur, Ziffern in Antiqua). Ein Pfeil zeigt an, in welche Richtung die Hausnummern aufsteigen. Außerdem stehen auf sehr vielen Schildern in der Altstadt noch die ursprünglichen Litera-Hausnummern.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;safari3&quot; title=&quot;Hausnummern, weiße Schrift auf blauem Grund&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/typosafari.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Teilbilder)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Seit dem 12. Jahrhundert war die Regensburger Altstadt in acht &lt;a href=&quot;http://www.regensburger-tagebuch.de/2016/08/die-regensburger-wachten.html&quot;&gt;sogenannte Wachten&lt;/a&gt; untergliedert, quasi Zuständigkeitsbereiche von Militär/Polizei. Jede Wacht wurde mit einem Großbuchstaben bezeichnet – von A für die Westnerwacht bis H für die Ostnerwacht, dazu kamen später J für den „Felddistrikt“ (= an die Altstadt grenzender, innerer Westen) und K für Kumpfmühl. Innerhalb einer Wacht waren die Häuser durchnummeriert. Die mittlere Hausnummer oben im Bild enthält übrigens einen „Übersetzungsfehler“: Offensichtlich war vom Vorgängerschild das Fraktur-A (siehe rechtes Schild) als U missverstanden worden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;typen-der-vergangenheit&quot;&gt;Typen der Vergangenheit&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aber wie besonders sind solche Hausnummerntäfelchen wirklich? Gibt es die nicht genauso in mindestens fünfzig anderen Städten? Vielleicht sollte man lieber ein Stück weiter in die Vergangenheit reisen und findet dort einzigartige Schriftzeugnisse? Eine damals sehr bedeutende Inschrift definierte die alten Stadtmaße Fuß („statschuch“), Elle („statöln“) und Klafter, die für alle Bürger galten (Bild unten links). Die Maße stehen am alten Rathaus, wo sich auch der Reichstagssaal befindet, in dem zwischen 1663 und 1806 Sprichwörter entstanden sind wie „etwas am grünen/runden Tisch besprechen“ oder „etwas auf die lange Bank schieben“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein regelmäßiges Phänomen in Regensburg sind auch die Donau-Hochwasser. Davon zeugen Wasserstandsmarkierungen an der Historischen Wurstkuchl (Bild unten mittig). Sie liegt am Donauufer neben dem Salzstadl, ganz in der Nähe der Steinernen Brücke. Bis 1146 war hier das Baubüro für die Steinerne Brücke, danach versorgte sie als Garküche unter anderem Steinmetze und Hafenarbeiter. Heute bekommt man dort Bratwürste auf Sauerkraut (natürlich mit süßem Senf) und Kartoffelsuppe.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;safari4&quot; title=&quot;Stadtmaße, Hochwasser-Markierung und Grabinschrift&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/typosafari.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Teilbilder)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Rund 300 Jahre alt sind viele Grabinschriften an der Klosterkirche St. Emmeram (Bild oben rechts). Die Kirche gehört zum Regensburger Schloss der Familie Thurn und Taxis, die das Postwesen in Europa aufgebaut hat. Sehr viel kann ich zu den Inschriften nicht erzählen, außer dass sie mir recht gut gefallen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;schauwert-hoch&quot;&gt;Schauwert: hoch&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wie interessant oder „sehenswert“ ein Schriftzug ist, kann schließlich auch ein gültiges Kriterium sein, nach dem man die Typografie einer Stadt auswählt. Die Meinungen düften hier zwar sehr auseinander gehen, denn objektiv ist diese Eigenschaft ja kaum … Wer allerdings immer nur mit objektivem Maßstab misst, übersieht vielleicht viele schöne, lustige, seltsame und kunstvolle Eigenheiten.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;div class=&quot;safari5&quot; title=&quot;diverse Regensburger Schriftzüge mit Schauwert&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/typosafari.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Teilbilder)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;figcaption&gt;Oben links: Schusterladen (Weiße-Hahnen-Gasse); darunter: Übung eines Steinmetzlehrlings am Dom (ca. 1975); oben mittig: Buchstabenkugel des Metallbildhauers &lt;a href=&quot;http://www.peter-schwenk.de/&quot;&gt;Peter Schwenk&lt;/a&gt; am Verlagsgebäude der Mittelbayerischen Zeitung; oben rechts: Ausschnitt aus dem Wappenschild an der Spitalbrauerei.&lt;br /&gt;
	Links mittig: Kanaldeckel bei der Dombauhütte (sonst haben die Regensburger Kanaldeckel keine stadtspezifische Gestaltung); mittig: erhabene Hausanschrift in der Lindnergasse; links darunter: Ziffern am Walhalla-Bockerl (Lokomotive der ehemaligen Zugstrecke Regensburg–Walhalla).&lt;br /&gt;
	Unten rechts: „Zum goldenen M“ am McDonald’s-Restaurants am Arnulfsplatz; unten mittig: Graffiti an einem Tor am Königshof; unten rechts: Stelen am Portal der Schottenkirche&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;alles-von-hand&quot;&gt;Alles von Hand&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mit etwas Glück entdeckt man in der Stadt auch einige Arbeiten des &lt;a href=&quot;http://schriftkunst.de&quot;&gt;Kalligrafen Johann Maierhofer&lt;/a&gt;, der sein Atelier in der Dänzergasse hat. Vor einigen Jahren hatte er beispielsweise viele Schaufenster in der Altstadt mit kurzen Versen beschriftet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ebenfalls handgemachte Schriftkunst findet man im sympathischen Laden &lt;a href=&quot;https://blinkfuer-handdruck.de/&quot;&gt;Blinkfüer&lt;/a&gt; in der Oberen Bachgasse. Die Besitzerin Susanne Kauth arbeitet dort ganz ohne digitale Hilfsmittel und bedruckt im aufwendigen Handsatz verschiedene Materialien – größtenteils mit historischen Holz- und Bleilettern.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;safari6&quot; title=&quot;Fassaden-Kalligrafie in der Dänzergasse, Blinkfüer-Laden in Oberer Bachgasse&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/typosafari.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Teilbilder)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Und bei euch? Welche Schriften gibt es in eurem Wohnort zu entdecken? Wenn ihr die Augen offen haltet, findet ihr vielleicht eine schöne Ladenfassade, Gravuren in Mauern oder ungewöhnliche Beschilderungen. Ganz systematisch halten zum Beispiel die Betreiber des Blogs &lt;a href=&quot;https://berlintypography.wordpress.com/&quot;&gt;Berlin Typography&lt;/a&gt; ihre Entdeckungen fest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Herunterladen habe ich übrigens &lt;a href=&quot;material/typosafari.zip&quot;&gt;alle 24 verwendeten Bilder&lt;/a&gt; dieses Blogartikels in eine zip-Datei gepackt (unbearbeitet, in Originalgröße, rund 40 MB).&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/typosafari.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/typosafari.html</guid>
	<pubDate>Thu, 22 Jun 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

</channel></rss>
