<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>http://charakterziffer.github.io/index.htm</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<pubDate>Wed, 4 Jul 2012 00:00:00 +0100</pubDate>
<atom:link href="http://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>http://charakterziffer.github.io/bestand/profilbild.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Kaffeezettel</title>
	<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;– eine Kurzgeschichte –&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So nervös war ich schon lange nicht mehr. Seit einer halben Stunde laufe ich unruhig in meiner kleinen Wohnung auf und ab. Ich kann einfach nicht stillsitzen. Draußen wird es langsam dunkel, aber der Uhrzeiger bewegt sich nicht. Immer noch kurz nach halb acht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabei bin ich doch schon längst startklar. Frisch geduscht, die Feuchtigkeits-Creme aufgetragen, Haare hochgesteckt und danach Make-up aufgelegt. Für heute habe ich mein blaues Abendkleid ausgesucht. Das steht mir so verdammt gut und außerdem ist es doch ein besonderer Anlass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/kaffeetasse.jpg&quot; alt=&quot;Eine Tasse mit Briefchen auf dem Unterteller&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er heißt Henry, trägt immer karierte Hemden und schreibt Gedichte. Ich kenne ihn aus meiner Arbeit. Ich bin nämlich Kellnerin im Café an der Ecke und er kommt fast immer, wenn ich auch da bin. Das war schon komisch, das erste Mal, als ich einen Zettel bekam. Henry hatte schon bezahlt und war gegangen. Als ich seine Kaffeetasse abräumte, habe ich den Zettel gesehen. Ein einzelnes Blatt, leicht bräunlich und von einem Notizblöckchen abgerissen. Einmal in der Mitte gefaltet. Zuerst wollte ich das Papier in den Müll werfen, aber dann habe ich die kleine Rose gesehen, ganz winzig außen draufgemalt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich halte es gar nicht mehr aus. In einer halben Stunde kommt er vorbei und holt mich ab. Dabei habe ich noch kein einziges Wort mit ihm gesprochen. Immer nur diese Zettel. Zuerst war es ein kurzes Gedicht, vier Zeilen nur – aber soo romantisch. Beim nächsten Mal hat er geschrieben, dass er mich schön findet. Und ich habe ihm geantwortet, natürlich schriftlich. Habe ganz klein unter die Rechnung geschrieben: „Ich dich auch“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seitdem haben wir immer wieder kleine Zettel ausgetauscht – ohne ein einziges Wort darüber zu verlieren. Und heute Abend bin ich mit Henry verabredet. Zettel und Stift liegen schon bereit.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/kaffeezettel.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/kaffeezettel.html</guid>
	<pubDate>Fri, 13 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Mit Cookies einverstanden?</title>
	<description>&lt;p&gt;Im Grunde ist die &lt;a href=&quot;http://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/?uri=CELEX:32002L0058&quot; title=&quot;zum Gesetzestext&quot;&gt;Richtlinie 2001/58/EG&lt;/a&gt; der Europäischen Gemeinschaft sehr positiv für den Datenschutz. Sie regelt zum Beispiel, dass man automatischen Werbe-Anrufen oder -Mails vorher zustimmen muss (Artikel 13 §1). Eine dieser Vorschriften sorgt allerdings dafür, dass Internetnutzer, die sich um ihre Privatsphäre sorgen, eher gegängelt werden: die Warnung vor Cookies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er ist gut gemeint, der Hinweis mit dem Websites ihre Nutzer erst um Erlaubnis fragen, bevor sie in deren Browser einen &lt;a href=&quot;https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/Cyber-Sicherheit/Themen/Sicherheitsvorfaelle/AktiveInhalte/definitionen/cookies.html&quot; title=&quot;Erklärung vom Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik&quot;&gt;Cookie&lt;/a&gt; ablegen. Schließlich lässt sich über solche kleinen Textschnippsel feststellen, wie oft ein Besucher vorbeikommt, was er sich ansieht oder sogar, welche Seiten er sonst noch besucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Praxis sehen Cookie-Warnungen dann zum Beispiel so aus:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/cookiewarnungen.png&quot; alt=&quot;Verschiedene Cookie-Warnungen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Hinweise stehen oft in schmalen Leisten am oberen oder unteren Rand der Seite. Deutlich auffälliger ist es, wenn sich die Cookie-Warnung als Overlay über die gesamte Website liegt (Beispiel bei der &lt;a href=&quot;http://sourceforge.net/&quot;&gt;Open-Source-Gemeinschaft SourceForge &lt;/a&gt;). Man kann erst dann auf die Inhalte zugreifen, wenn man sich mit den Cookies einverstanden erklärt hat. Hat man sein Einverständnis dann gegeben, wird das im eigenen Browser gespeichert und zwar, nun ja, als Cookie. Das ist technisch der einfachste (und einzig praktikable?) Weg.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cookies-verwalten-mach-ich-schon-selbst&quot;&gt;Cookies verwalten? Mach ich schon selbst!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dabei kann doch schon seit über 15 Jahren jeder Internetnutzer selbst bestimmen, ob er Cookies akzeptiert. Bereits im Internet-Explorer 4 (erschien im September 1997) konnte man einstellen, ob eine Seite Datenkrümel im Browser speichern darf oder nicht. Heute kann man sogar genau festlegen, welche Websites Cookies setzen dürfen und wie lange – und das ganz ohne Hinweisbanner.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinterlegt&quot; style=&quot;float:right; width:30%; margin:1.25em 0.2em 0.7em 0.7em; padding: 0.25em 0.4em 0.35em; background-color: #deb;&quot;&gt;Anleitungen für unterschiedliche Browser, wie man den Umgang mit Cookies einstellt: &lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/de/kb/cookies-erlauben-und-ablehnen&quot;&gt;Firefox&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://support.google.com/chrome/answer/95647?hl=de&quot;&gt;Chrome&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://windows.microsoft.com/de-de/internet-explorer/delete-manage-cookies#ie=ie-11&quot;&gt;Internet Explorer&lt;/a&gt; (rechts oben Version auswählen), &lt;a href=&quot;http://support.apple.com/kb/PH5042&quot;&gt;Safari (OS&amp;nbsp;X)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://support.apple.com/kb/HT1677?viewlocale=de_DE&quot;&gt;Safari (mobil)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich persönlich akzeptiere Cookies beim Surfen, habe aber eingestellt, sie bis auf zwei Ausnahmen wieder zu löschen, sobald ich meinen Browser schließe. So verhindere ich, dass Websites mein Verhalten auf längere Zeit verfolgen können, kann aber trotzdem Funktionen nutzen, die Cookies benötigen (z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. Warenkorb, Anmeldung, temporäre Merkzettel).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;technische-umsetzung-mangelhaft&quot;&gt;Technische Umsetzung: mangelhaft&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Und hier ist das Problem: Aufgeklärte Nutzer, die Ihre Cookies selbst verwalten (und löschen), bekommen die nervigen Cookie-Hinweise jedes Mal wieder angezeigt – denn der Einverständnis-Cookie wird ja auch immer wieder gelöscht. Wer sich dagegen überhaupt nicht mit Cookies beschäftigt, hat nach einem Mal wegklicken auf ewig seine Ruhe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So wie die Richtlinie im Augenblick umgesetzt ist, erreicht sie genau das Gegenteil dessen, was sie beabsichtigt. Anstatt dafür zu sorgen, dass Internetnutzer sich bewusst mit Datenschutz beschäftigen, müssen wir nun eine weitere unerwünschte Meldung wegklicken, wie wir sowieso nicht lesen (und das immer wieder, wenn wir uns bereits um unsere Privatsphäre kümmern).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine alternative Umsetzung wäre gewesen, einen Cookie erst mal zu setzen ohne den Nutzer darüber zu informieren. Erst wenn der Cookie dann ausgelesen wird, muss ein Hinweis angezeigt und ein Einverständnis- bzw. Ablehnungs-Cookie gespeichert werden. Dazu müsste das Gesetz aber festlegen, dass nicht das Setzen, sondern das erneute Auslesen eines Cookies in die Privatsphäre eingreift und erst darüber informiert werden muss.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;meine-bergangslsung&quot;&gt;Meine Übergangslösung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mit meinen jetzigen Cookie-Einstellungen bin ich sehr zufrieden und möchte sie auch nicht ändern. Um die lästigen Warnungen trotzdem nicht immer wieder angezeigt zu bekommen, verwende ich einen Werbeblocker, den ich mit meinen eigenen Filtern füttere (gegen unaufdringliche Werbung habe ich grundsätzlich nichts, deshalb habe ich keine vorgefertigte Filterliste abonniert). Meine Filter sind unter anderem diese:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;youtube.com##div[class*=&quot;cookie-alert&quot;]
twitter.com##div[class*=&quot;cookie-notice&quot;]
arte.tv##div[class*=&quot;cookie-banner&quot;]
omgubuntu.co.uk##div[class=&quot;entry-share&quot;]
##div[id=&quot;cookiewarning&quot;]
||truste.com*.js*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Der vorletzte Filter blockiert ein Wordpress-Plugin; der letzte einen Datenschutzservice, der ein Skript für eine Overlay-Warnung anbietet.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich bin gespannt, ob sich eine andere technische Umsetzung irgendwann etabliert, oder ob wir in Zukunft noch mehr solche gut gemeinten Einblendungen angezeigt bekommen.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/cookiewarnung.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/cookiewarnung.html</guid>
	<pubDate>Thu, 08 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Blogeintrag Nº 50</title>
	<description>&lt;p&gt;Vor über vier Jahren habe ich mit dem Bloggen begonnen, als Ergänzung zu meinen Tweets. Zunächst drehten sich die Themen stark um Twitter (z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. &lt;a href=&quot;wem-ich-folge.html&quot;&gt;wem ich auf Twitter gerne folge&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&quot;bunte-mischung.html&quot;&gt;woraus ich meine Tweets mische&lt;/a&gt;). Mittlerweile ist das Themenfeld deutlich breiter geworden, ich hatte schon Artikel über &lt;a href=&quot;richter-di.html&quot;&gt;Krimis mit Richter Di&lt;/a&gt;, einen Kurztext zu &lt;a href=&quot;mehr-als-buchstaben.html&quot;&gt;Symbolen in Unicode&lt;/a&gt; oder eine Bastelanleitungen für &lt;a href=&quot;origamikarpfen.html&quot;&gt;gefaltete Papierkarpfen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/cz530x195.jpg&quot; alt=&quot;Weiße Ziffern auf grünem Hintergrund&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein bisschen schade an einem Blog ist, dass die Artikel recht schnell in der Versenkung verschwinden, obwohl sie noch immer gültig und (hoffentlich) interessant sind. Zwar habe ich ein Archiv, das einen &lt;a href=&quot;archiv.html&quot;&gt;Überblick über vergangene Einträge&lt;/a&gt; bietet, aber wer schau das schon durch, wenn er nicht weiß, worauf er stoßen könnte? Deswegen möchte ich diesen Blogeintrag – meinen fünfzigsten – zum Anlass nehmen, einige meiner bisherigen Artikel kurz vorzustellen, die ich noch immer für lesenswert halte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;echtzeit-und-relevanz.html&quot;&gt;Echtzeit und Relevanz&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Mai 2011)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Nur weil etwas aktuell ist, muss es noch lange nicht wichtig sein. Das Eisenhower-Prinzip hilft nicht nur, anstehende Aufgaben zu organisieren; es ermöglicht auch, seine Tweets vor Veröffentlichung zu filtern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;anonym-kommentieren.html&quot;&gt;Gut auch ohne Namen&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Januar 2014)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Ich habe leicht reden: Bei so wenigen Lesern kann ich Kommentare schnell von Hand filtern. Ich nehme aber auch bösartige, anonyme  Kommentare in Kauf, wenn sich im Gegenzug auch diejenigen äußern können, die ihren Namen lieber nicht nennen möchten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;filme-140-zeichen.html&quot;&gt;Filme in 140 Zeichen&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Januar 2012)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Kann man die Handlung eines 90-minütigen Kinofilms in einen Tweet packen? Ich habe das in einer Twitterserie mal versucht und festgestellt: Ein wiedererkennbarer Ausschnitt passt locker in 140 Zeichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;drei-typoregeln.html&quot;&gt;Gänsefüßchen, Gedankenstriche und das kleine ß im Versalsatz&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Jan. 2011)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Dieser Blogeintrag ist schon fast vier Jahre alt. Trotzdem werden die darin genannten Typografie-Regeln noch immer viel zu oft ignoriert. Dabei sind es drei ganz einfache Basisdinge … also: Lesen und in Zukunft richtig machen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;serifenschriften.html&quot;&gt;Sechs gute und kostenlose Schriftfamilien mit Serifen&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(September 2013)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Die hier vorgestellten Serifenschriften sind nicht nur kostenlos, sie sind auch von sehr guter Qualität (großer Zeichensatz, mehrere Schnitte, Kerning und Hinting).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;totgeschriebene.html&quot;&gt;Totgeschriebene leben länger&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(August 2012)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Überall wird nur noch getippt, zu Stift und Papier greift man immer seltener. Die Handschrift hat es schwer im digitalen Zeitalter. Ich bleibe in geringem Maße optimistisch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Der meistgelesene Artikel war bislang übrigens &lt;a href=&quot;retweet.html&quot;&gt;„RT – Gutes gerne weitergeben“&lt;/a&gt;. Das lag nicht etwa daran, dass es ein besonders herausragender Text gewesen wäre, sondern weil er genau zum richtigen Zeitpunkt veröffentlicht wurde. Es ging zwei Tage zuvor darum, dass die GEMA ein Anti-ACTA-Videos auf YouTube gesperrt hätte. Diese angebliche Tatsache ist von sehr vielen ungeprüft retweetet worden. Im Hinweis auf meinen Artikel habe ich &lt;a href=&quot;https://twitter.com/timpritlove&quot;&gt;@timpritlove&lt;/a&gt; erwähnt, der nur bei einer Vermutung geblieben ist. Und weil er mich an seine 20.000 Follower retweetet hat, haben auf einmal ca. 1200 Leute mein Blog besucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das war aber wirklich eine einmalige Sache, denn in der Regel kommen etwa fünf Leser pro Artikel – über die ich mich natürlich auch freue!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/blogeintrag-50.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/blogeintrag-50.html</guid>
	<pubDate>Wed, 17 Dec 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Kein Kalender von der Stange</title>
	<description>&lt;p&gt;7 cm² Platz für tägliche Termine; gut erkennbare große Zahlen; zwei Wochen in der Übersicht und trotzdem in der praktischen Größe DIN A5 – seit mehreren Jahren gestalte ich meinen Jahreskalender selbst. So muss ich mir auch nicht die Standard-Helvetica anderer Wandkalender angucken, sondern habe ein typografisch frisches Design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/hmk2015.jpg&quot; alt=&quot;Abbildung Halbmonatskalender 2015&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diesmal habe ich für meinen Halbmonatskalender &lt;a href=&quot;http://www.thequestaproject.com/&quot;&gt;die Schriftart Questa&lt;/a&gt; von  Martin Majoor und Jos Buivenga ausgewählt. Sie erschien im September dieses Jahres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer meinen Kalender selbst verwenden möchte, kann das PDF herunterladen und ausdrucken, die Blätter halbieren und sortieren. Beim Zusammenhalten der Blätter vertraue ich wieder auf eine Vielzweckklammer („Foldback-Klammer“). Alternativ: Im Copy-Shop eine Spiralbindung anbringen lassen, die Blätter an der oberen Kante leicht zusammenleimen oder jede Seite mittig lochen und alles an einen Nagel hängen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;klickfeld&quot; href=&quot;material/hmk2015.pdf&quot;&gt;Kalender herunterladen&lt;br /&gt;&lt;em&gt;(PDF-Datei, 245 kB)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls euch das Kalenderformat gefällt, bitte weiterempfehlen (ihr wisst, wie das geht). Würde mich freuen, wenn noch mehr Leute meinen Halbmonatskalender praktisch finden. Änderungswünsche oder Anregungen gerne als Kommentar.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/kalender-2015.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/kalender-2015.html</guid>
	<pubDate>Tue, 18 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Einfallsreiche Pflanzen</title>
	<description>&lt;p&gt;Anfang des Monats habe ich vom &lt;a href=&quot;http://www.gartenratgeber.net/pflanzen/goldmohn.html&quot;&gt;Kalifornischen Kappenmohn&lt;/a&gt; in meinem Garten versucht, für eine Freundin Samen einzusammeln. Zuerst habe ich die kegelförmigen Hütchen abgeknippst, aber nach einer Weile des Trocknens stellte sich heraus, dass darin keine Samen, sondern die zukünftigen Blüten stecken. Die Samen verbergen sich in schmalen Stiften, die etwas unauffälliger oben am Stiel sitzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Trocknen färben sich diese Stifte braun; die Außenseite der Längsfasern schrumpft und bei einer der Samenhülsen ist es mir dann passiert: Wenn man den Rest des Stiels aus Versehen abbricht, springt die gespannte Hülse auf, die Fasern biegen sich blitzschnell nach außen. Mit dem Effekt, dass die kleinen schwarzen Samen-Kügelchen durchs ganze Zimmer fliegen und unter dem Druckertischchen verschwinden. Tja, der Kappenmohn hat den Bogen raus mit der Ausbreitung seiner Samen – und nicht nur der.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einer Twitter-Serie habe mich ich letztes Jahr mit verschiedenen Verbreitungstaktiken von Pflanzen beschäftigt. Gewächse nutzen Wind &lt;em&gt;(Anemochorie)&lt;/em&gt;, Wasser &lt;em&gt;(Hydrochorie)&lt;/em&gt; und viele andere „Helfer“, um ihre Samen möglichst weit zu streuen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;※ -chorie (1/9): Die vertrockneten Hülsenfrüchte des Ginsters platzen explosionsartig auf und schleudern den Samen einige Meter weit. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/319023065218547713&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ꔢ -chorie (2/9): Der Blasenstrauch pumpt seine Früchte mit Kohlendioxid auf. Im Wind fliegen sie dann mit den Samen davon. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/320143724376125440&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;♌ -chorie (3/9): Bei wechselnder Feuchtigkeit streckt/krümmt sich der Schweif am Samen der Küchenschelle und bewegt diesen bis zu 20 cm. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/321948970408632323&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;✹ -chorie (4/9): Kletten heften ihre Samen in das Fell von Tieren. Die Samen werden transportiert, ohne die Tiere belohnen zu müssen. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/323724123173957633&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ꖡ -chorie (5/9): Akazien lassen ihre Samen von Ameisen verteilen. Die Insekten erhalten Nahrung als Anhang &amp;amp; tragen die Samen ca. 95 m weit. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/325196752720363520&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ꖿ -chorie (6/9): Die Kokosnuss ist so gebaut, dass sie nach einer Reise im Meerwasser von Südindien nach Südamerika noch keimfähig ist. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/326605241405542400&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ꔶ -chorie (7/9): Die Erdbeerpflanze bildet meterlange Ausläufer, an denen sich zusätzliche Wurzeln und neue Pflanzen entwickeln. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/327806290334212097&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ꔮ -chorie (8/9): Wenn die Rose von Jericho eintrocknet, trennt sie sich von ihrer Wurzel und rollt mit dem Wind zu einem neuen Standort. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/329141218728636416&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⦼ -chorie (9/9): Tomaten packen ihre Samen in leckere Früchte, um Menschen anzuregen, die Pflanze zu verbreiten und zu kultivieren. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/331348159806713856&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die Nachsilbe &lt;em&gt;-chorie&lt;/em&gt; steht wörtlich für „Land, Raum“. Einen guten Überblick über die Verbreitungswege verschiedener Pflanzen bietet der Wikipedia-Artikel &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Samenausbreitung&quot;&gt;Samenausbreitung&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/einfallsreiche-pflanzen.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/einfallsreiche-pflanzen.html</guid>
	<pubDate>Mon, 27 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

</channel></rss>
