<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<atom:link href="http://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>http://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Wo Texte eine Bleibe finden</title>
	<description>&lt;p&gt;Kürzlich habe ich den Band „Die perfekte Lesemaschine“ gelesen. Darin beleuchtet Roland Reuß in fünfzig Essays verschiedene Aspekte &lt;em&gt;zur Ergonomie des Buches&lt;/em&gt; – so der Untertitel. Mir gefiel das Buch recht gut, obwohl (oder auch weil) ich nicht immer der Meinung des Autors war. Hätte er doch nur auf die übertriebenen Bildungsprotzwörter verzichtet (Quisquilie, distrahierend, …) und bloßen Lobpreis des Materials vermieden (Bücher besäßen haptisch erfahrbare Körperlichkeit, das Lesen am Bildschirm sei pathologisch planimetrisch, S.&lt;small&gt;&lt;small&gt; &lt;/small&gt;&lt;/small&gt;25) …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inhaltlich waren die Essays nachvollziehbar, größtenteils gut begründet und vor allem sehr anregend. In diesem Blogeintrag möchte ich mich mit einer Frage aus dem Buch beschäftigen, die der Autor scheinbar plausibel beantwortet, aber meiner Meinung nach nicht ganz durchdacht hat.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;stabiles-buch-vergngliches-internet&quot;&gt;Stabiles Buch, vergängliches Internet?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ein Buch biete einem Text eine &lt;em&gt;Bleibe&lt;/em&gt;, um langfristig unverändert zu bestehen. Im Internet seien Texte dagegen instabil und abhängig von technischen, politischen und ökonomischen Bedingungen, z.&lt;small&gt;&lt;small&gt; &lt;/small&gt;&lt;/small&gt;B. Elektrizität, Zensurfreiheit oder profitablem Serverbetrieb.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese Gegenüberstellung macht Roland Reuß einige Male (wie auf S.&lt;small&gt;&lt;small&gt; &lt;/small&gt;&lt;/small&gt;23 oder S.&lt;small&gt;&lt;small&gt; &lt;/small&gt;&lt;/small&gt;75), vor allem im Essay „Bleibe“ (S.&lt;small&gt;&lt;small&gt; &lt;/small&gt;&lt;/small&gt;17f). Damit wird angedeutet, wie überlegen das Buch doch dem Internet sei. Und für sich betrachtet stimmen die beiden Aussagen über Buch und Internet auch, doch der direkte Vergleich führt in die Irre. Und das liegt nicht nur daran, dass die Stärken des einen Gegenstands mit separaten Schwächen des anderen verglichen werden (man würde ja auch nicht die Anfälligkeit für Insektenfraß der weltweiten Verfügbarkeit gegenüberstellen).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;es-bleibt-was-man-bewahren-will&quot;&gt;Es bleibt, was man bewahren will&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eine wichtige Voraussetzung, damit ein Text erhalten bleibt, ist zunächst einmal das Interesse daran. Wenn der Inhalt eines Buchs niemanden (mehr) anspricht, so wandert es vom Dachboden ins Altpapier und wird aus Bibliotheksbeständen genommen. Genauso wie Blogartikel und belanglose Kommentare untergehen, für die sich einfach keiner interessiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun verschwinden durch mangelndes Interesse sicher mehr Online-Texte als Buchtexte. Das liegt aber nicht unbedingt an der Erscheinungsform, sondern daran, dass Buchinhalte vorgefiltert werden. Schließlich lehnt ein Verleger von vornherein alle Texte ab, an denen voraussichtlich kaum Interesse besteht. Wer hier also die vielen ungelesenen Netzinhalte anführt, muss die von Verlagen zurückgewiesenen Manuskripte ebenfalls berücksichtigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn niemand Interesse daran hat, dann besteht ein 3000-fach gedrucktes Taschenbuch nicht länger als beispielsweise die erste Internetseite &lt;a href=&quot;http://info.cern.ch/&quot;&gt;http://info.cern.ch/&lt;/a&gt; von 1989.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;es-bleibt-was-sich-nicht-abnutzt&quot;&gt;Es bleibt, was sich nicht abnutzt&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wer diesen Satz hier liest, sieht eigentlich nur eine Kopie der Daten, die auf einem entfernten Server liegen. Es ist der &lt;em&gt;Abruf&lt;/em&gt; dieses Textes. Roland Reuß berücksichtigt diese Feinheit nicht und schreibt über Texte im Internet: „Trivialerweise bedarf es der Elektrizität, damit diese Art von Schrift gelesen werden kann“. Was natürlich stimmt, aber nicht den Kern trifft. Schließlich ist ein Text nicht verschwunden, wenn ein Stromausfall die Internetverbindung kappt; er liegt immer noch unbeschadet auf dem Server. Er ist nur genauso unzugänglich wie ein Buch, wenn es gerade jemand anderes in der Hand hält oder die Bibliothek geschlossen hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um Bücher und digitale Texte in dieser Hinsicht fair miteinander vergleichen zu können, muss man von beiden entweder die tatsächliche Speicherform betrachten oder eben den jeweiligen Abruf (das vielfache Lesen).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer möchte, dass ein Text lange Zeit besteht, speichert ihn am besten in einer möglichst haltbaren Form. Das Buch ist einigermaßen beständig, hat mäßig hohe Anforderungen an die Lagerung und ist auch nach vielen Jahren noch leicht lesbar. Zwecks einer langen Lebensdauer wählt man natürlich kein säurehaltiges Papier, das sich bereits nach hundert Jahren zersetzen würde. Genauso würde man für einen digitalen Text keine CD-R verwenden, deren Beschichtung nach 10 Jahren abblättert. Eher würde man die einzelnen Bits zum Beispiel auf eine Messingscheibe gravieren – sie ist länger haltbar und leichter zu lagern als jedes Buch. Die technische Lesbarkeit in, sagen wir, 2000 Jahren ist eine andere Frage, welche schon die &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Voyager_Golden_Record&quot;&gt;Voyager Golden Records&lt;/a&gt; zu beantworten versucht haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was die langfristige Abrufbarkeit angeht, kommt es im Grunde nur auf die Anzahl der Kopien an. Wird ein Text tausendfach aus nur einem einzigen Buchexemplar gelesen, wird dieses schon sehr bald zerfleddert sein. – So wie auch die Messingscheibe leidet, wenn sie immer wieder in ein Laufwerk gelegt wird. Je öfter der Text allerdings in Kopie vorliegt, desto unempfindlicher ist er gegen eine Abnutzung durchs Lesen/Abrufen. Ein digitaler Text ist hier im Vorteil. Ihn milliardenfach zu kopieren ist deutlich einfacher, als die gleiche Anzahl an Büchern herzustellen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;keine-gefhlten-beweise-bitte&quot;&gt;Keine gefühlten Beweise, bitte!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mag sein, dass ein altehrwürdiges Buch für einen Text eine angemessenere Bleibe bietet, als das kalte, digitale und ruhelose Internet – doch das ist ein emotionales Argument ohne sachliche Substanz. Genauso könnte man ein Buch als Kerkerzelle verunglimpfen, während sich Texte im Internet frei überall hinbewegen können. Ebenfalls ein emotionales Argument.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um zu bleiben, braucht ein Text vor allem erst einmal interessierte Leser – dann wird er seine Bleibe schon finden. Ob nun in einem Buch, auf einer Messingscheibe oder als elektronische Blitze im weltweiten Netz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;schlussbemerkung&quot;&gt;Schlussbemerkung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In diesem Artikel habe ich mich auf den Aspekt der Bleibe im Sinne der Beständigkeit beschränkt. Die Frage, ob Texte im Buch oder im Netz besser aufgehoben sind, hat noch viele andere Facetten. So haben Online-Texte eine potenziell höhere Reichweite, dafür ist Gedrucktes geschützter gegen Veränderungen (negativ wie positiv). Dazu kommen Gesichtspunkte wie die Abhängigkeit von großen Internetkonzernen, ein begrenzendes Urheberrecht, Books on Demand, typografische Qualität … und letztlich auch die Frage, ob und welche Texte überhaupt bleiben sollten.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/textbleibe.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/textbleibe.html</guid>
	<pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Der Jäger am Himmel</title>
	<description>&lt;p&gt;Vom Spätherbst bis Frühlingsanfang steht er jede Nacht gut sichtbar am
Himmel: Orion. Er ist das auffallendste Sternbild des Winterhimmels, denn er enthält viele helle Sterne in einer einprägsamen Anordnung, zum Beispiel Beteigeuze und Rigel. Die drei Sterne Alnitak, Alnilam und Mintaka stehen sehr eng in einer Reihe und bilden den Gürtel des Orion.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;material/orion.jpg&quot; alt=&quot;Das Sternbild Orion&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Ergänztes Bildschirmfoto aus dem Programm &lt;a href=&quot;http://www.stellarium.org/de/&quot;&gt;Stellarium&lt;/a&gt;. Illustrationen der Sternbilder von &lt;a href=&quot;http://www.johanmeuris.eu/&quot;&gt;Johan Meuris&lt;/a&gt;, veröffentlicht unter der &lt;a href=&quot;http://artlibre.org/licence/lal/de/&quot;&gt;Lizenz Freie Kunst&lt;/a&gt;.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Benannt ist Orion nach einem riesigen Jäger aus der griechischen Mythologie. In einer Geschichte soll dieser übereifrig versucht haben, alle Tiere des Erdkreises zu töten. Die Erde selbst hat daraufhin den Skorpion hervorgebracht, der Orion durch einen Stich tötete. Nachdem ein Heiler vergeblich versucht hat, den Jäger zu retten, wurden Orion und der Skorpion als Sternbilder an den Himmel gesetzt, wo sie sich noch heute jagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil das Sternbild so auffällig ist, haben viele altertümliche Völker ihre eigenen Figuren darin entdeckt: Die Sumerer erkannten darin ein Schaf, die Ägypter ihren Gott Osiris und für die Germanen bildeten die Sterne einen Pflug. Fest steht jedenfalls, dass Orion auch heute Abend wieder am Himmel auftaucht und im Süden seine Bahn zieht.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/orion.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/orion.html</guid>
	<pubDate>Fri, 17 Feb 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Gefühlt wahr</title>
	<description>&lt;p&gt;Etwas ist wahr, wenn es sich richtig anfühlt – auf diesen Trugschluss spielt der Begriff „postfaktisch“ an, der von der Gesellschaft für deutsche Sprache zum Wort des Jahres 2006 bestimmt wurde. Das Oxford English Dictionary hatte das entsprechende Pendant “post-truth” schon zum &lt;em&gt;International Word of the Year&lt;/em&gt; gekürt. Keine gute Entwicklung, wenn die Gesellschaft die Glaubwürdigkeit vermeintlicher Tatsachen danach beurteilt, ob sie gefühlt ins eigene Weltbild passen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber wie sollte man denn sonst entscheiden, welcher Behauptung man Glauben schenkt? Ich denke, eine gute Portion gesunder Menschenverstand hilft schon mal bei einer ersten Einordnung. Wenn etwas zu schön ist, um wahr zu sein (oder zu empörend), dann ist es oft genug auch nicht wahr. Als zweites schaut man sich an, wer diese Behauptung eigentlich verbreitet. Ist derjenige in der Vergangenheit schon öfter durch Meinungsmache oder falsche Aussagen aufgefallen? Ist es jemand, der zu seinen Fehlern steht, sie öffentlich korrigiert und sich selbst auch mal hinterfragt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als drittes kann man sich überlegen, mit welcher Absicht eine Behauptung möglicherweise aufgestellt wurde. Wer profitiert davon, wer wird in Misskredit gebracht? Wenn man es jetzt noch schafft, keiner Verschwörungstheorie anheim zu fallen und die Behauptung vielleicht nochmal &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/technology/2016/dec/04/google-democracy-truth-internet-search-facebook&quot;&gt;&lt;s&gt;googelt&lt;/s&gt;&lt;/a&gt; mit einer möglichst neutralen Suchmaschine überprüft, ist man gut gerüstet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;… und kann sich gefahrlos meinen erfundenen Fakten aussetzen, einer Twitterserie, die es schon gab, als das Wort „postfaktisch“ noch gar keinen Wikipedia-Artikel hatte.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⦼ Erfundenes Faktum № 61: Damit sich Plätzchen in der Dose länger halten, sollte man sie mit viel Salz bestreuen. Es bindet Feuchtigkeit. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/677629573383790592&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;💸 Erfundenes Faktum № 62: Wegen des Sturms wurde in vielen Gemeinden das traditionelle Geldverbrennen zum Aschermittwoch abgesagt. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/697439824698089472&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ⴚ Erfundenes Faktum № 63: Um zu verhindern, dass sich Metall in Lebensmitteln anreichert, sollte man Konserven baldmöglichst aufbrauchen. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/719851458406035460&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;↭ Erfundenes Faktum № 64: Tratsch hat seine Ursache vor allem in der guten Absicht, andere Leute vor bösen Mitmenschen zu schützen. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/735505873980772352&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🜚 Erfundenes Faktum № 65: Das @CERN finanziert seine Forschungen, indem es aus Blei im Teilchenbeschleuniger Gold herstellt. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/747729180545196032&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𐇯 Erfundenes Faktum № 66: Um leichter im Traum fliegen zu können, sollte man beim Schlafen sehr weiche Wollsocken tragen – und umgekehrt. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/760780620389810176&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𐆀 Erfundenes Faktum № 67: Einige Radiosender unterlegen ihr UKW-Programm jetzt mit Rauschen, um den Verkauf von Digitalradios anzukurbeln. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/786477303752695808&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;❄ Erfundenes Faktum № 68: Wer häufig in die Kälte geht, fördert im Körper die Bildung von Glycotivat, einem natürlichen Frostschutzmittel. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/798089912205463553&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🌟 Erfundenes Faktum № 69: Bevor gesicherte Informationen ein Ereignis eventuell banalisieren, sollte man zügig mit Spekulationen beginnen. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/811191645026795520&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🌻 Erfundenes Faktum № 70: Eigentlich bezeichnet „postfaktisch“ nicht die gefühlte Wahrheit, sondern wahre Gefühle […] (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/820911113055379456&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Diese Twitterserie gibt es übrigens schon seit Dezember 2010. Als Blogeintrag gebündelt habe ich die Folgen &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-1.html&quot;&gt;1–16&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-2.html&quot;&gt;17–28&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-3.html&quot;&gt;29–40&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-4.html&quot;&gt;41–50&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-5.html&quot;&gt;51–60&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-6.html&quot;&gt;61–70&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/erfundene-fakten-6.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/erfundene-fakten-6.html</guid>
	<pubDate>Mon, 16 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Gute Vorsätze</title>
	<description>&lt;p&gt;Im vergangenen Jahr bin ich über 120 Stunden spazieren gegangen – mindestens 20 Minuten jeden Tag. Das hatte ich mir als guten Vorsatz für 2016 vorgenommen. Ich arbeite viel am Computer und fand, gerade in der dunklen Jahreszeit ist Bewegung an frischer Luft eine gute Idee. Als kleine Motivation habe ich mir eine Karte meines Viertels gedruckt, in die ich die tägliche Route eingetragen habe. So bekam ich Lust, neue Strecken zu laufen und meine Spaziergänge in „unmarkierte“ Gebiete auszudehnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/spaziergehkarte.jpg&quot; alt=&quot;Karte meiner Spaziergänge (zweites Halbjahr, Ausschnitt)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zwanzig Minuten täglich waren eine gute Zeit: So kurz, dass man sie zur Not dazwischen schieben konnte; aber lang genug, um nicht nur einmal um den Block zu laufen. Tatsächlich führte mein längster Spaziergang mit einem Freund in über vier Stunden hinunter in den Regensburger Hafen, einmal um die Insel Untere Wöhrd und über die Steinerne Brücke und den Evangelischen Zentralfriedhof zurück in den Stadtsüden. Die kürzesten Spaziergänge waren dann abends noch schnell eine Schleife durch die näheren Nachbarstraßen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;warum-gute-vorstze&quot;&gt;Warum gute Vorsätze?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eigentlich nehme ich mir jedes Jahr eine Kleinigkeit vor. Ich hatte schon komplett computerfreie Samstage, tägliche einfache Fitnessübungen, einen wöchentlichen &lt;a href=&quot;tagebuch.html&quot;&gt;Eintrag ins Tagebuch&lt;/a&gt;. Und auch etwas eher Abstraktes wie „nicht alles so schwer nehmen“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich das wichtigste an Vorsätzen ist, dass man sie beschließt, um sich selbst etwas Gutes zu tun. Man muss schon wirklich wollen, wofür man sich entscheidet; dann kann man den guten Vorsatz nämlich als Chance sehen, das jetzt mal durchzuziehen. Sich etwas nur vorzunehmen, weil andere es gut finden oder weil es aus irgendwelchen Gründen gesellschaftlich erwünscht ist, halte ich für wenig sinnvoll. Besser überlegt man sich etwas, in dem man wirklich einen Gewinn für sich sieht, womit man ein persönliches Ziel erreicht. Das muss auch nicht besonders aufwendig oder weltbewegend sein.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;durchhalten&quot;&gt;Durchhalten!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es beginnt meist mit einer allgemeinen Idee, zum Beispiel „Mehr Bewegung wäre toll“ oder „Ich könnte wieder mehr Tagebuch schreiben“. Wenn das der ganze Vorsatz ist, dann wird es garantiert nichts. Der Trick ist, ganz konkret zu formulieren, was man tun möchte; also „Jeden Tag zwanzig Minuten spazieren gehen“ oder „Jede Woche eine halbe Seite schreiben“. Dinge, die man konkret tun kann, sind auch leichter umzusetzen als Dinge, die man unterlässt. Wenn man also eine schlechte Angewohnheit loswerden will, sucht man sich vielleicht einen guten Ersatz dafür, den man stattdessen umsetzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was mich prima zum Durchhalten motiviert, ist eine Art Dokumentation – wie die oben genannte Spaziergehkarte. Beim Tagebuchschreiben habe ich neben das Datum einfach immer die Wochennummer notiert und hatte damit eine Rückmeldung und den Wunsch, die Serie fortzusetzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein guter Trick ist, Freunden vom guten Vorsatz zu erzählen – vor allem, warum man das macht und was man sich davon erhofft. Dabei bestärkt man sich selbst gleich mit. Auch Zwischenziele können motivieren (nach dem 10. Fitnessstudiobesuch, nach 50 vegetarischen Mahlzeiten, …). Dafür darf man sich dann auch ruhig mal belohnen; möglichst mit etwas, das nicht direkt mit guten Vorsatz zu tun hat – also kein Extra-Stück Torte beim Abnehm-Ziel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sich selbst überlistet man, indem man die Schwierigkeit erst allmählich steigert. Bei meinen Fitnessübungen war die Anzahl der Wiederholungen an die Wochennummer gekoppelt. Es ging im Januar also ganz simpel mit täglich einer Liegestütze, Kniebeuge etc. los und steigerte sich dann auf 52 Wiederholungen am Jahresende (die ich dann aber nicht mehr am Stück gemacht habe ☺).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ein-bisschen-scheitern-ist-erlaubt&quot;&gt;Ein bisschen Scheitern ist erlaubt&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Was einem Vorsatz sehr schadet ist Perfektionismus. Sehr leicht gibt man eine Sache nämlich auf, weil sie nicht hundertprozentig so klappt, wie man sie sich vorgenommen hat. Beispielsweise war ich nach schwerer Gartenarbeit mal zu erschöpft für noch einen Spaziergang, hatte ihn an einem Tag einfach vergessen, fühlte mich zu erkältet oder habe stattdessen den Keller aufgeräumt. Es ist okay, sich ein paar solcher Nachlässigkeiten zu gestatten. Ein zu 97&lt;small&gt;&lt;small&gt; &lt;/small&gt;&lt;/small&gt;% erfüllter Vorsatz ist besser, als einer, der Ende Januar gänzlich abgebrochen wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für 2017 habe ich mir übrigens vorgenommen, jede Woche ein unbekanntes Lebensmittel zu probieren. Ich möchte meinen Geschmack herausfordern, bewusster essen und vielfältiger einkaufen. Bin gespannt, ob ich 52 unterschiedliche Nahrungsmittel finde, die ich bisher noch nicht gegessen habe. Vielleicht lockere ich den Vorsatz auch ein wenig und lasse auch Dinge gelten, die ich seit mehr als fünf Jahren nicht mehr probiert habe (beispielsweise Litschis oder rote Beete).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie haltet ihr es mit guten Vorsätzen? Habt ihr euch eine Herausforderung für 2017 vorgenommen? Gibt es etwas mit dem ihr leider immer wieder scheitert? Ich freue mich über Kommentare!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/vorsaetze.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/vorsaetze.html</guid>
	<pubDate>Tue, 27 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>2017 übersichtlich und detailliert</title>
	<description>&lt;p&gt;Ein idealer Kalender sollte mir ausreichend Platz bieten, damit ich drei bis vier Anmerkungen zu einem Tag notieren kann. Andererseits sollte er übersichtlich sein, d.&lt;small&gt;&lt;small&gt; &lt;/small&gt;&lt;/small&gt;h. aus einer gewissen Entfernung lesbar sein und den Blick auf mehrere Tage oder Wochen gleichzeitig ermöglichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Raumgreifend wie ein Jahresposter darf mein Kalender aber nicht sein, sondern möglichst kleiner als DIN A4. Schöne Landschaftsfotografien brauche ich nicht unbedingt, doch eine ansprechende Gestaltung wäre schön. Klingt unmöglich? Ach was!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/hmk2017.jpg&quot; alt=&quot;Details meines Halbmonatskalenders 2017&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon 2012 habe ich das Design für einen ausgewogenen Halbmonatskalender entwickelt, den ich mir seitdem jedes Jahr neu erstelle und an die Wand neben meinem Arbeitsplatz hänge. Mit ein bisschen Übung kann man leicht erkennen, welches Quadrat zu welchem Wochentag gehört. Als Schriftart kommt diesmal die &lt;a href=&quot;https://github.com/mozilla/Fira&quot;&gt;Fira Sans von Mozilla&lt;/a&gt; zum Einsatz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer meinen Kalender selbst verwenden möchte, kann unten das PDF herunterladen. Nach dem Ausdrucken einfach die Blätter halbieren und sortieren. Ich nutze als Halterung eine Vielzweckklammer („Foldback-Klammer“). Möglich ist aber auch, die einzelnen Seiten mit einer Spiralbindung zu versehen (Copy-Shop), sie an der oberen Kante leicht zusammenzuleimen, zu klammern oder alle Blätter mittig zu lochen und an einen Nagel zu hängen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;klickfeld&quot; href=&quot;material/hmk2017.pdf&quot;&gt;Kalender herunterladen&lt;br /&gt;&lt;em&gt;(PDF-Datei, 325 kB)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls euch das Kalenderformat gefällt, bitte weiterempfehlen. Ich würde mich freuen, wenn noch mehr Leute meinen Halbmonatskalender praktisch finden. Änderungswünsche oder Anregungen gerne als Kommentar.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/kalender-2017.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/kalender-2017.html</guid>
	<pubDate>Wed, 23 Nov 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

</channel></rss>
