<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<pubDate>Wed, 4 Jul 2012 00:00:00 +0200</pubDate>
<atom:link href="http://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>http://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Gefühlt wahr</title>
	<description>&lt;p&gt;Etwas ist wahr, wenn es sich richtig anfühlt – auf diesen Trugschluss spielt der Begriff „postfaktisch“ an, der von der Gesellschaft für deutsche Sprache zum Wort des Jahres 2006 bestimmt wurde. Das Oxford English Dictionary hatte das entsprechende Pendant “post-truth” schon zum &lt;em&gt;International Word of the Year&lt;/em&gt; gekürt. Keine gute Entwicklung, wenn die Gesellschaft die Glaubwürdigkeit vermeintlicher Tatsachen danach beurteilt, ob sie gefühlt ins eigene Weltbild passen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber wie sollte man denn sonst entscheiden, welcher Behauptung man Glauben schenkt? Ich denke, eine gute Portion gesunder Menschenverstand hilft schon mal bei einer ersten Einordnung. Wenn etwas zu schön ist, um wahr zu sein (oder zu empörend), dann ist es oft genug auch nicht wahr. Als zweites schaut man sich an, wer diese Behauptung eigentlich verbreitet. Ist derjenige in der Vergangenheit schon öfter durch Meinungsmache oder falsche Aussagen aufgefallen? Ist es jemand, der zu seinen Fehlern steht, sie öffentlich korrigiert und sich selbst auch mal hinterfragt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als drittes kann man sich überlegen, mit welcher Absicht eine Behauptung möglicherweise aufgestellt wurde. Wer profitiert davon, wer wird in Misskredit gebracht? Wenn man es jetzt noch schafft, keiner Verschwörungstheorie anheim zu fallen und die Behauptung vielleicht nochmal &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/technology/2016/dec/04/google-democracy-truth-internet-search-facebook&quot;&gt;&lt;s&gt;googelt&lt;/s&gt;&lt;/a&gt; mit einer möglichst neutralen Suchmaschine überprüft, ist man gut gerüstet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;… und kann sich gefahrlos meinen erfundenen Fakten aussetzen, einer Twitterserie, die es schon gab, als das Wort „postfaktisch“ noch gar keinen Wikipedia-Artikel hatte.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⦼ Erfundenes Faktum № 61: Damit sich Plätzchen in der Dose länger halten, sollte man sie mit viel Salz bestreuen. Es bindet Feuchtigkeit. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/677629573383790592&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;💸 Erfundenes Faktum № 62: Wegen des Sturms wurde in vielen Gemeinden das traditionelle Geldverbrennen zum Aschermittwoch abgesagt. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/697439824698089472&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ⴚ Erfundenes Faktum № 63: Um zu verhindern, dass sich Metall in Lebensmitteln anreichert, sollte man Konserven baldmöglichst aufbrauchen. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/719851458406035460&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;↭ Erfundenes Faktum № 64: Tratsch hat seine Ursache vor allem in der guten Absicht, andere Leute vor bösen Mitmenschen zu schützen. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/735505873980772352&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🜚 Erfundenes Faktum № 65: Das @CERN finanziert seine Forschungen, indem es aus Blei im Teilchenbeschleuniger Gold herstellt. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/747729180545196032&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𐇯 Erfundenes Faktum № 66: Um leichter im Traum fliegen zu können, sollte man beim Schlafen sehr weiche Wollsocken tragen – und umgekehrt. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/760780620389810176&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𐆀 Erfundenes Faktum № 67: Einige Radiosender unterlegen ihr UKW-Programm jetzt mit Rauschen, um den Verkauf von Digitalradios anzukurbeln. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/786477303752695808&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;❄ Erfundenes Faktum № 68: Wer häufig in die Kälte geht, fördert im Körper die Bildung von Glycotivat, einem natürlichen Frostschutzmittel. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/798089912205463553&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🌟 Erfundenes Faktum № 69: Bevor gesicherte Informationen ein Ereignis eventuell banalisieren, sollte man zügig mit Spekulationen beginnen. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/811191645026795520&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🌻 Erfundenes Faktum № 70: Eigentlich bezeichnet „postfaktisch“ nicht die gefühlte Wahrheit, sondern wahre Gefühle […] (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/820911113055379456&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Diese Twitterserie gibt es übrigens schon seit Dezember 2010. Als Blogeintrag gebündelt habe ich die Folgen &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-1.html&quot;&gt;1–16&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-2.html&quot;&gt;17–28&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-3.html&quot;&gt;29–40&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-4.html&quot;&gt;41–50&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-5.html&quot;&gt;51–60&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-6.html&quot;&gt;61–70&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/erfundene-fakten-6.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/erfundene-fakten-6.html</guid>
	<pubDate>Mon, 16 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Gute Vorsätze</title>
	<description>&lt;p&gt;Im vergangenen Jahr bin ich über 120 Stunden spazieren gegangen – mindestens 20 Minuten jeden Tag. Das hatte ich mir als guten Vorsatz für 2016 vorgenommen. Ich arbeite viel am Computer und fand, gerade in der dunklen Jahreszeit ist Bewegung an frischer Luft eine gute Idee. Als kleine Motivation habe ich mir eine Karte meines Viertels gedruckt, in die ich die tägliche Route eingetragen habe. So bekam ich Lust, neue Strecken zu laufen und meine Spaziergänge in „unmarkierte“ Gebiete auszudehnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/spaziergehkarte.jpg&quot; alt=&quot;Karte meiner Spaziergänge (zweites Halbjahr, Ausschnitt)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zwanzig Minuten täglich waren eine gute Zeit: So kurz, dass man sie zur Not dazwischen schieben konnte; aber lang genug, um nicht nur einmal um den Block zu laufen. Tatsächlich führte mein längster Spaziergang mit einem Freund in über vier Stunden hinunter in den Regensburger Hafen, einmal um die Insel Untere Wöhrd und über die Steinerne Brücke und den Evangelischen Zentralfriedhof zurück in den Stadtsüden. Die kürzesten Spaziergänge waren dann abends noch schnell eine Schleife durch die näheren Nachbarstraßen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;warum-gute-vorstze&quot;&gt;Warum gute Vorsätze?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eigentlich nehme ich mir jedes Jahr eine Kleinigkeit vor. Ich hatte schon komplett computerfreie Samstage, tägliche einfache Fitnessübungen, einen wöchentlichen &lt;a href=&quot;tagebuch.html&quot;&gt;Eintrag ins Tagebuch&lt;/a&gt;. Und auch etwas eher Abstraktes wie „nicht alles so schwer nehmen“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich das wichtigste an Vorsätzen ist, dass man sie beschließt, um sich selbst etwas Gutes zu tun. Man muss schon wirklich wollen, wofür man sich entscheidet; dann kann man den guten Vorsatz nämlich als Chance sehen, das jetzt mal durchzuziehen. Sich etwas nur vorzunehmen, weil andere es gut finden oder weil es aus irgendwelchen Gründen gesellschaftlich erwünscht ist, halte ich für wenig sinnvoll. Besser überlegt man sich etwas, in dem man wirklich einen Gewinn für sich sieht, womit man ein persönliches Ziel erreicht. Das muss auch nicht besonders aufwendig oder weltbewegend sein.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;durchhalten&quot;&gt;Durchhalten!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es beginnt meist mit einer allgemeinen Idee, zum Beispiel „Mehr Bewegung wäre toll“ oder „Ich könnte wieder mehr Tagebuch schreiben“. Wenn das der ganze Vorsatz ist, dann wird es garantiert nichts. Der Trick ist, ganz konkret zu formulieren, was man tun möchte; also „Jeden Tag zwanzig Minuten spazieren gehen“ oder „Jede Woche eine halbe Seite schreiben“. Dinge, die man konkret tun kann, sind auch leichter umzusetzen als Dinge, die man unterlässt. Wenn man also eine schlechte Angewohnheit loswerden will, sucht man sich vielleicht einen guten Ersatz dafür, den man stattdessen umsetzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was mich prima zum Durchhalten motiviert, ist eine Art Dokumentation – wie die oben genannte Spaziergehkarte. Beim Tagebuchschreiben habe ich neben das Datum einfach immer die Wochennummer notiert und hatte damit eine Rückmeldung und den Wunsch, die Serie fortzusetzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein guter Trick ist, Freunden vom guten Vorsatz zu erzählen – vor allem, warum man das macht und was man sich davon erhofft. Dabei bestärkt man sich selbst gleich mit. Auch Zwischenziele können motivieren (nach dem 10. Fitnessstudiobesuch, nach 50 vegetarischen Mahlzeiten, …). Dafür darf man sich dann auch ruhig mal belohnen; möglichst mit etwas, das nicht direkt mit guten Vorsatz zu tun hat – also kein Extra-Stück Torte beim Abnehm-Ziel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sich selbst überlistet man, indem man die Schwierigkeit erst allmählich steigert. Bei meinen Fitnessübungen war die Anzahl der Wiederholungen an die Wochennummer gekoppelt. Es ging im Januar also ganz simpel mit täglich einer Liegestütze, Kniebeuge etc. los und steigerte sich dann auf 52 Wiederholungen am Jahresende (die ich dann aber nicht mehr am Stück gemacht habe ☺).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ein-bisschen-scheitern-ist-erlaubt&quot;&gt;Ein bisschen Scheitern ist erlaubt&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Was einem Vorsatz sehr schadet ist Perfektionismus. Sehr leicht gibt man eine Sache nämlich auf, weil sie nicht hundertprozentig so klappt, wie man sie sich vorgenommen hat. Beispielsweise war ich nach schwerer Gartenarbeit mal zu erschöpft für noch einen Spaziergang, hatte ihn an einem Tag einfach vergessen, fühlte mich zu erkältet oder habe stattdessen den Keller aufgeräumt. Es ist okay, sich ein paar solcher Nachlässigkeiten zu gestatten. Ein zu 97&lt;small&gt;&lt;small&gt; &lt;/small&gt;&lt;/small&gt;% erfüllter Vorsatz ist besser, als einer, der Ende Januar gänzlich abgebrochen wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für 2017 habe ich mir übrigens vorgenommen, jede Woche ein unbekanntes Lebensmittel zu probieren. Ich möchte meinen Geschmack herausfordern, bewusster essen und vielfältiger einkaufen. Bin gespannt, ob ich 52 unterschiedliche Nahrungsmittel finde, die ich bisher noch nicht gegessen habe. Vielleicht lockere ich den Vorsatz auch ein wenig und lasse auch Dinge gelten, die ich seit mehr als fünf Jahren nicht mehr probiert habe (beispielsweise Litschis oder rote Beete).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie haltet ihr es mit guten Vorsätzen? Habt ihr euch eine Herausforderung für 2017 vorgenommen? Gibt es etwas mit dem ihr leider immer wieder scheitert? Ich freue mich über Kommentare!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/vorsaetze.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/vorsaetze.html</guid>
	<pubDate>Tue, 27 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>2017 übersichtlich und detailliert</title>
	<description>&lt;p&gt;Ein idealer Kalender sollte mir ausreichend Platz bieten, damit ich drei bis vier Anmerkungen zu einem Tag notieren kann. Andererseits sollte er übersichtlich sein, d.&lt;small&gt;&lt;small&gt; &lt;/small&gt;&lt;/small&gt;h. aus einer gewissen Entfernung lesbar sein und den Blick auf mehrere Tage oder Wochen gleichzeitig ermöglichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Raumgreifend wie ein Jahresposter darf mein Kalender aber nicht sein, sondern möglichst kleiner als DIN A4. Schöne Landschaftsfotografien brauche ich nicht unbedingt, doch eine ansprechende Gestaltung wäre schön. Klingt unmöglich? Ach was!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/hmk2017.jpg&quot; alt=&quot;Details meines Halbmonatskalenders 2017&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon 2012 habe ich das Design für einen ausgewogenen Halbmonatskalender entwickelt, den ich mir seitdem jedes Jahr neu erstelle und an die Wand neben meinem Arbeitsplatz hänge. Mit ein bisschen Übung kann man leicht erkennen, welches Quadrat zu welchem Wochentag gehört. Als Schriftart kommt diesmal die &lt;a href=&quot;https://github.com/mozilla/Fira&quot;&gt;Fira Sans von Mozilla&lt;/a&gt; zum Einsatz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer meinen Kalender selbst verwenden möchte, kann unten das PDF herunterladen. Nach dem Ausdrucken einfach die Blätter halbieren und sortieren. Ich nutze als Halterung eine Vielzweckklammer („Foldback-Klammer“). Möglich ist aber auch, die einzelnen Seiten mit einer Spiralbindung zu versehen (Copy-Shop), sie an der oberen Kante leicht zusammenzuleimen, zu klammern oder alle Blätter mittig zu lochen und an einen Nagel zu hängen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;klickfeld&quot; href=&quot;material/hmk2017.pdf&quot;&gt;Kalender herunterladen&lt;br /&gt;&lt;em&gt;(PDF-Datei, 325 kB)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls euch das Kalenderformat gefällt, bitte weiterempfehlen. Ich würde mich freuen, wenn noch mehr Leute meinen Halbmonatskalender praktisch finden. Änderungswünsche oder Anregungen gerne als Kommentar.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/kalender-2017.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/kalender-2017.html</guid>
	<pubDate>Wed, 23 Nov 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Rezept Kürbissuppe</title>
	<description>&lt;p&gt;Man kann im Supermarkt tatsächlich sinnvolle und benötigte Dinge für nur fünf Cent kaufen, zum Beispiel das kleine Stückchen Ingwer für diese leckere Kürbissuppe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/suppe.jpg&quot; alt=&quot;Teller mit orangefarbener Suppe&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zutaten-fr-8-personen&quot;&gt;Zutaten (für 8 Personen)&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&quot;-moz-columns: 10em; -webkit-columns: 10em; columns: 10em; margin:1em 0 -0.3em;&quot;&gt;
800&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;g Kürbisfleisch&lt;br /&gt;
150&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;g Zwiebeln&lt;br /&gt;
300&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;g Kartoffeln&lt;br /&gt;
40&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;g Butter&lt;br /&gt;
1 unbehandelte Orange (Schale und Saft)&lt;br /&gt;
1,5&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;l Gemüsebrühe&lt;br /&gt;
1 Saft von einer Limette&lt;br /&gt;
1 Stück Ingwer&lt;br /&gt;
Salz, Pfeffer&lt;br /&gt;
1 Prise Zucker&lt;br /&gt;
250&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;ml Sahne&lt;br /&gt;
Muskatnuss&lt;br /&gt;
Cayenne-Pfeffer&lt;br /&gt;
Tabasco&lt;br /&gt;
Kürbis-Öl und geröstete Kürbiskerne zum Garnieren&lt;br /&gt;
etwas Petersilie&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;zubereitung&quot;&gt;Zubereitung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kürbis, Zwiebeln und Kartoffeln in kleine Würfel schneiden und in Butter anbraten. Den Saft und die geriebene Schale der Orange dazugeben, außerdem die Gemüsebrühe und den kleingeschnittenen Ingwer. Mit Salz, Pfeffer und einer Prise Zucker würzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;25 Minuten köcheln lassen, danach mit dem Pürier-Stab pürieren. Nun die Sahne zugeben. Mit Limettensaft, Muskat usw. (was das Herz begehrt) abschmecken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die fertige Suppe im Teller mit einigen Tropfen Kürbis-Öl garnieren, sowie eventuell mit Kürbiskernen und etwas Petersilie.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/kuerbissuppe.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/kuerbissuppe.html</guid>
	<pubDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Vier Plakate fürs Chorkonzert</title>
	<description>&lt;p&gt;Seit einigen Jahren gestalte ich für unseren Kirchenchor das Plakat und das Programmblatt des Jahreskonzertes im Herbst. Die Aufgabe macht mir recht viel Spaß, weil ich kaum Vorgaben habe und viele Dinge ausprobieren kann. Gut, einige Einschränkungen gibt es natürlich schon: Plakat und Programm dürfen nur schwarz-weiß sein, Text und Thema stehen fest und auch das Logo der Kirchengemeinde muss vorhanden sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eigentlich gibt es von der Gemeinde her auch Schriftvorgaben – einst Comic Sans und Helvetica, jetzt &lt;a href=&quot;https://www.fonts.com/de/font/monotype/century-gothic&quot;&gt;Century Gothic&lt;/a&gt;. Da meine Plakate aber in der Regel stark typografisch sind, setze ich mich darüber hinweg. Ich möchte nicht auf die Möglichkeit verzichten, schon durch die Schriftart einen Teil der Botschaft zu übermitteln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es folgen vier Beispiele (die Vorschaubilder sind mit größeren Abbildungen verlinkt). Mehr über unseren Chor erfährt man auf der &lt;a href=&quot;http://www.gesang-hanzlick.de/aufgabenbereiche/chorleiterin/chor-st-johannes/&quot;&gt;Website von Angelika Hanzlick&lt;/a&gt;, der Chorleiterin.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;stimmt-alle-mit-uns-ein&quot;&gt;2016: „Stimmt alle mit uns ein“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Für unser diesjähriges Konzert wollte ich mich zuerst an einer Einladungskarte mit Lückentext orientieren, wie sie typischerweise für Kindergeburtstage verwendet wird. Das war aber grafisch nicht besonders ansprechend und hat die &lt;em&gt;Einladung zum Mitsingen&lt;/em&gt; auch nicht überzeugend vermittelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/chor-2016.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/chor-2016-vorschau.jpg&quot; alt=&quot;Ausschnitte aus dem Chorplakat und -programm von 2016&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So habe ich dann (mit dem Wort &lt;em&gt;einstimmen&lt;/em&gt; im Hinterkopf) die Stimmgabel meiner Chorleiterin fotografiert und als recht guten Blickfang mitten aufs Plakat gelegt. Als Schrift bot sich die &lt;a href=&quot;https://github.com/clauseggers/Inknut-Antiqua&quot;&gt;Inknut Antiqua&lt;/a&gt; an, die mich mit ihren keilförmigen Strichenden an die eckigen Notenköpfe der gregorianischen Choralnotation erinnert. Um die Fließtexte weniger grob und besser lesbar zu setzen, habe ich dafür auf die &lt;a href=&quot;http://paratype.com/public/&quot;&gt;PT Serif&lt;/a&gt; zurückgegriffen, die ebenfalls keilfömige Abschlüsse besitzt (aber deutlich feiner).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vom-werden-und-vergehen&quot;&gt;2014: „Vom Werden und Vergehen“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Das beste Symbol für Entstehung und Vergänglichkeit ist für mich der Kreis. Aber nicht der geometrisch gezirkelte Kreis, sondern einer mit kräftigeren Stellen, Ausfransungen und anderen Unregelmäßigkeiten (es läuft im Leben schließlich nicht immer alles rund).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/chor-2014.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/chor-2014-vorschau.jpg&quot; alt=&quot;Ausschnitte aus Plakat und Programm von 2014&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Schrift habe ich mich für die &lt;a href=&quot;https://www.fontsquirrel.com/fonts/noticia-text&quot;&gt;Noticia Text&lt;/a&gt; entschieden, deren Rundungen ebenfalls kleine Brechungen aufweisen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;klassik-trifft-moderne&quot;&gt;2012: „Klassik trifft Moderne“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In diesem Konzert trafen zwei ganz unterschiedliche Musikepochen aufeinander. Genauso kontrastreich war mein Plakat mit schwarzen und weißen Flächen. Damit sie nicht ruhig nebeneinander stehen, habe ich sie sich in einer dynamischen Diagonale begegnen lassen, was in der Textgestaltung stellenweise eine ziemliche Herausforderung bot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/chor-2012.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/chor-2012-vorschau.jpg&quot; alt=&quot;Ausschnitte aus den Chormaterialien von 2012&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die gewählte Schrift &lt;a href=&quot;https://www.fontfont.com/fonts/quadraat&quot;&gt;FF Quadraat&lt;/a&gt; basiert auf traditionellen Proportionen aus der Renaissance, hat in der Ausführung aber eher moderne Formen, passt also perfekt zum Thema und ist für alle typografischen Feinheiten gerüstet. Leider konnten die Materialien im Pfarramt nicht randlos gedruckt werden; ich hätte die schwarzen Flächen gerne bis zur Papiergrenze laufen lassen. Ersatzweise habe ich dann im dreiteiligen Programmblatt eine Rahmenlinie eingesetzt, um eine sichtbare Grenze um die Weißflächen zu ziehen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nun-komm-der-heiden-heiland&quot;&gt;2011: „Nun komm, der Heiden Heiland“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Das Konzert vor fünf Jahren war erst spät im Dezember. Als Bildmotiv habe ich hier den Weihnachtsstern gewählt, der ja thematisch passend die Ankunft und Geburt Christi ankündigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/chor-2011.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/chor-2011-vorschau.jpg&quot; alt=&quot;Chormaterialien von 2011&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Umgesetzt habe ich den Stern mit Wasserfarbe, dazu die handschriftartige &lt;em&gt;Franz Engel&lt;/em&gt; (eine selbstentwickelte Schrift) – so soll die Gestaltung einen „volksnahen“, gemeindlichen Eindruck vermitteln. Nichts perfektes oder behördlich verordnetes, sondern etwas einfaches, handgemachtes – so wie Jesus in einer Futterkrippe zur Welt kam und nicht im sterilen Kreißsaal. Die dazu passende Textschrift ist &lt;a href=&quot;http://linuxlibertine.org/&quot;&gt;Linux Libertine&lt;/a&gt;, auch mit echten Kapitälchen.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/chorplakate.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/chorplakate.html</guid>
	<pubDate>Tue, 04 Oct 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

</channel></rss>
