<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>http://charakterziffer.github.io/index.htm</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<pubDate>Wed, 4 Jul 2012 00:00:00 +0100</pubDate>
<atom:link href="http://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>material/profilbild.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.htm</link>
</image>

<item>
	<title>Subtile (Un)wahrheiten</title>
	<description>Fehler bei einer Recherche sind schnell passiert und was dann rauskommt, entspricht dann oft nicht so genau den Tatsachen. Auf Twitter bemühe ich mich um Objektivität und Faktentreue – außer in meiner Serie »Erfundene Fakten«. Dort spiele ich (mehr oder weniger) subtil mit der Wahrheit.</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.htm#serie12</link>
	<author>Gerhard Großmann, postfach2b [ät] web.de</author>
	<guid isPermaLink="false">cz042</guid>
	<pubDate>Wed, 30 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Silbentrennung im Browser</title>
	<description>Silbentrennung ermöglicht einen ruhigeren Zeilenfall (bei linksbündigem Text) oder eine gleichmäßigere Textverteilung (im Blocksatz). Technisch spricht heutzutage kaum etwas dagegen, Silbentrennung auch auf Internetseiten anzuwenden. In meinem Artikel stelle ich zwei Methoden dafür vor: Eine umfassende mit Javascript und eine native mit CSS.</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.htm#methodik08</link>
	<author>Gerhard Großmann, postfach2b [ät] web.de</author>
	<guid isPermaLink="false">cz041</guid>
	<pubDate>Wed, 9 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Krimis mit Richter Di</title>
	<description>Der niederländische Diplomat Robert van Gulik hat in den 1950/60ern eine Reihe historischer Krimis geschrieben. Deren Hauptfigur Richter Di ermittelt im alten China und klärt meist drei Kriminalfälle auf einmal. Nebenbei erfährt der Leser viel über die Gesellschaft und Kultur der Tang-Dynastie.</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.htm#kritik12</link>
	<author>Gerhard Großmann, postfach2b [ät] web.de</author>
	<guid isPermaLink="false">cz040</guid>
	<pubDate>Thu, 27 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Anonym kommentieren</title>
	<description>Bösartige Kommentare im Netz nerven und stören die Diskussion. Wenn sich jeder online nur noch mit seinem echten Namen äußern dürfte, dann hielten sich Störenfriede vielleicht zurück. Etwas anderes, wichtiges ginge dann aber auch verloren.</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.htm#kritik11</link>
	<author>Gerhard Großmann, postfach2b [ät] web.de</author>
	<guid isPermaLink="false">cz039</guid>
	<pubDate>Fri, 17 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>2014 auf 24 Seiten</title>
	<description>Bereits zum dritten Mal habe ich einen Halbmonatskalender gestaltet. Er zeigt immer zwei bis drei Wochen auf einer DIN-A5-Seite mit großen Zahlen und bietet viel Platz zum Reinschreiben. In meinem Blog gibt’s das PDF für 2014 zum Herunterladen und Ausdrucken.</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.htm#typografie08</link>
	<author>Gerhard Großmann, postfach2b [ät] web.de</author>
	<guid isPermaLink="false">cz038</guid>
	<pubDate>Tue, 19 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

</channel></rss>
