<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<atom:link href="https://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>https://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Licht macht dick</title>
	<description>&lt;p&gt;Im Bereich Typografie gibt es viele optische Täuschungen, die bei der Gestaltung von Buchstaben ausgeglichen werden müssen. So sitzt der waagrechte Mittelstrich im Buchstaben &lt;em&gt;H&lt;/em&gt; ein bisschen höher als die geometrische Mitte – sonst wirkt es für uns Menschen so, als läge er zu tief. Spitze und runde Buchstaben wie &lt;em&gt;A&lt;/em&gt; oder &lt;em&gt;O&lt;/em&gt; ragen ein wenig über die Buchstabenhöhe hinaus, damit sie in unseren Augen genauso groß erscheinen, wie Buchstaben mit einem geraden Abschluss (z.B. &lt;em&gt;E&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;H&lt;/em&gt; oder &lt;em&gt;X&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Täuschung finde ich besonders absurd. Sie spielt bei der Anwendung von Schrift eine Rolle und ich kenne sie unter dem Begriff „Überstrahlung“. Hier eine Demonstration: Welche dieser zwei Linien erscheint dicker?&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
&lt;!--
#ubstrahlg { text-align: center;
background: linear-gradient(#fff, #fff 50%, #000 50%, #000); }
@media (min-width: 30.7em) { #ubstrahlg {
background: linear-gradient(90deg, #fff, #fff 50%, #000 50%, #000); } }
--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;figure id=&quot;ubstrahlg&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;material/ueberstrahlung-1.png&quot; alt=&quot;Eine senkrechte Linie, schwarz auf weißem Grund&quot; width=&quot;225&quot; height=&quot;270&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;material/ueberstrahlung-2.png&quot; alt=&quot;Die gleiche Linie, nur diesmal in weiß auf schwarzem Grund&quot; width=&quot;225&quot; height=&quot;270&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Mathematisch gemessen sind beide Linien genau 20 Bildschirm-Pixel breit und haben damit die gleiche Dicke. Trotzdem sieht die weiße Linie geringfügig dicker aus (und länger). Woran liegt das?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bezeichnung „Überstrahlung“ verrät schon ein wenig, worum es geht: Helle Flächen überstrahlen dunklere und wirken dadurch größer. Die Täuschung tritt bei reflektierenden oder selbstleuchtenden Oberflächen auf, beispielsweise auf Straßenschildern oder Bildschirmen. Bei einer schwarzen Linie auf hellem Grund leuchtet der Hintergrund ein wenig in die schwarze Fläche hinein und scheint von dort etwas wegzunehmen – die Linie wirkt dünner. Umgekehrt leuchtet eine helle Linie über ihre Begrenzung hinaus noch etwas in einen dunklen Hintergrund hinein – und erscheint damit dicker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Effekt ist lange bekannt. Gut erklärt hat ihn auch Frank Rausch in Antje Domanns lesenswerten Artikel über &lt;a href=&quot;https://page-online.de/kreation/lesbarkeit-gute-texte-in-print-web-und-raum/&quot;&gt;Lesbarkeit in verschiedenen Situationen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;die-täuschung-ausgleichen&quot;&gt;Die Täuschung ausgleichen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Schriftarten, die speziell für reflektierende oder hinterleuchtete Beschilderung gestaltet wurden, bringen manchmal eine Variante mit, die den Überstrahlungs-Effekt ausgleicht. Zum Beispiel hat die Schrift &lt;em&gt;Wayfinding Pro&lt;/em&gt; eine Negativ-Version, die geringfügig dünner ist als der reguläre Schnitt. Damit können helle und dunkle Schilder nebeneinander hängen, ohne dass die Schrift auf einem davon dicker aussieht. Wie man die Negativ-Version anwendet, erklärt eine &lt;a href=&quot;https://fdi-type.de/faq/font-usage/what-are-the-positive-and-negative-styles-of-wayfinding-sans-pro-for-r2/&quot;&gt;FAQ-Seite des Schriftverlags FDI&lt;/a&gt; (engl.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch auf Websites ist es möglich, die Wirkung der Überstrahlung abzumildern. In Webkit-Browsern (Chrome, Edge, Safari) funktioniert es, dem invers gesetzten Text (d.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;h. helle Schrift auf dunklem Grund) die CSS-Eigenschaft &lt;code&gt;-webkit-font-smoothing: antialiased&lt;/code&gt; zu geben. Details dazu im Artikel  &lt;a href=&quot;https://usabilitypost.com/2012/11/05/stop-fixing-font-smoothing/&quot;&gt;Please Stop “Fixing” Font Smoothing &lt;/a&gt; (engl.). Genau wie der Autor Dmitry Fadeyev würde ich diese Methode aber nicht empfehlen, da sie nur für wenige Szenarien funktioniert und kein gültiger Webstandard ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inzwischen verwenden &lt;a href=&quot;https://caniuse.com/#feat=variable-fonts&quot;&gt;rund 90&lt;small&gt; &lt;/small&gt;% der Internet-Nutzer:innen&lt;/a&gt; einen Browser, der &lt;em&gt;variable Schriften&lt;/em&gt; unterstützt. Mit solchen Schriften kann man die Strichstärke leicht anpassen, z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. bei inversem Text auf &lt;code&gt;font-weight: 350&lt;/code&gt; verringern (wenn die positiv gesetzte Schrift &lt;code&gt;font-weight: 400&lt;/code&gt; besitzt). Je nach Helligkeitswerten und Schrift muss man mit den Werten ein wenig herumprobieren, bis beide Farbvarianten gleich dick aussehen. Eine Anleitung mit praktischer Demo bietet der Artikel &lt;a href=&quot;https://css-tricks.com/dark-mode-and-variable-fonts/&quot;&gt;Dark Mode and Variable Fonts&lt;/a&gt; (engl.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese Lösung finde ich vor allem dann wichtig, wenn dunkler Text auf hellem Grund und seine umgekehrte Variante nah beieinander stehen. Dann haben Leser:innen den direkten Vergleich und man sollte die Überstrahlung ausgleichen, damit der helle Text nicht zu fett aussieht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Übrigens: Durch das Überstrahlen scheinen helle Buchstaben auf dunklem Grund auch ein wenig zusammenzulaufen und aneinander zu kleben. Dagegen hilft, die Buchstaben ganz leicht (!) zu sperren, im CSS z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. mit &lt;code&gt;letter-spacing: .01em;&lt;/code&gt;. Bei allen optischen Phänomenen zählt das Augenmaß weit mehr als mathematische Genauigkeit, getreu dem Zitat des Malers Josef Albers: „Nur der Schein trügt nicht.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update 6./11. Aug. 2020:&lt;/strong&gt; Eben habe ich noch &lt;a href=&quot;https://www.daltonmaag.com/library/darkmode&quot;&gt;die Schrift „Darkmode“&lt;/a&gt; entdeckt. Sie erschien im Mai 2020 und besitzt als &lt;em&gt;variable font&lt;/em&gt; eine Einstellung extra für invers gesetzte Texte. Als englischen Fachbegriff für die Überstrahlung nutzt man &lt;a href=&quot;https://twitter.com/bruno_maag/status/1292786581200351234&quot;&gt;halo effect&lt;/a&gt;, danke an Bruno Maag!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update 8. Aug. 2020:&lt;/strong&gt; Die tolle Website &lt;em&gt;Identifont&lt;/em&gt; bietet eine &lt;a href=&quot;http://www.identifont.com/pos-neg.html&quot;&gt;Liste mit Positiv-/​Negativ-Schriften&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/ueberstrahlung.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/ueberstrahlung.html</guid>
	<pubDate>Tue, 04 Aug 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Please, don’t like me!</title>
	<description>&lt;p&gt;Mit Facebook, Twitter &amp;amp; Co hat sich eine neue Form der Rückmeldung etabliert, nämlich das Liken. Wenn mir ein Beitrag gefällt, klicke ich auf ein kleines Herzchen oder vergebe ein Daumen-hoch. Auf sehr einfache Weise kann ich meine Zustimmung, Wertschätzung oder Bewunderung ausdrücken.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;likes-sind-mehrdeutig&quot;&gt;Likes sind mehrdeutig&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Äh … Moment. Heißt ein Like jetzt, dass jemand den Beitrag inhaltlich gut findet? Oder dass derjenige zwar anderer Meinung ist, ihm aber die gelungene Beschreibung gefällt? Oder dass die Person einfach ihre Solidarität signalisieren will? Oder was? Ein Like ist ziemlich unbestimmt. Beispiel:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🦄 Unfassbar: Hier werden unschuldige Einhörner abgeschlachtet! #Fabeltiermörder&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ist jemand, der diesen Tweet liked, genauso empört wie die Verfasserin? Oder eher ein zufriedener Einhornhasser, dem die Ausrottung nicht schnell genug gehen kann?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;likes-bringen-niemanden-weiter&quot;&gt;Likes bringen niemanden weiter&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ein einfaches Like sagt nichts außer einem sehr wagen „Ich mag daran etwas“. Entsprechend empfinde ich den Klick aufs Herzchen als nahezu bedeutungslos. Ich schreibe schließlich nicht, damit es irgendwem gefällt, sondern weil ich eine Diskussion in Gang bringen möchte, Wissen verbreiten oder zum Nachdenken anregen will. Gerne kassiere ich sogar Widerspruch und gut begründete, andere Meinungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Like ist höchstens ein wohlmeinendes &lt;em&gt;Aha&lt;/em&gt;. Mir signalisiert es, dass dir zwar gefällt, was ich geschrieben habe, du dir aber nicht die Mühe machst, dich weiter damit auseinanderzusetzen. Und das ist genau das Gegenteil von dem, was ich erreichen möchte. Möglicherweise verhindert die Möglichkeit zum Liken sogar konstruktive Kommentare. Nach dem Motto: Einmal liken und abgehakt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabei hätten Antworten nicht nur für mich, sondern für alle Leser:innen einen Mehrwert. Da Kommentare öffentlich unter meinem Text erscheinen, können sie neue Aspekte aufgreifen, mich korrigieren und ergänzen. Sie zeichnen womöglich ein vielschichtigeres Bild, als mein Ursprungstext es könnte. Und davon hat jeder mehr, als von einem inhaltsleeren Herzchenklick.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;likes-erzeugen-druck&quot;&gt;Likes erzeugen Druck&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;So inhaltsleer ist das Like aber nicht für alle. Influencer:innen auf Instagram, die mit ihren Postings auf der Fotoplattform Geld verdienen, zeigen einen Unternehmen durch die Menge an Likes, wie viel Verbreitung sie bieten können. Likes können in diesem Fall richtig Geld bedeuten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andere Nutzer:innen machen an der Anzahl Likes fest, wie wertvoll ihr Beitrag angeblich ist oder sogar, wie beliebt sie sich selbst fühlen. Gerade bei Jugendlichen scheinen Likes so viel Druck zu erzeugen, dass seit letztem Jahr &lt;a href=&quot;https://www.tagesschau.de/wirtschaft/instagram-121.html&quot;&gt;Instagram testet, die Anzahl der Likes zu verbergen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ist es nicht tragisch, wenn (ausbleibende) Likes das Selbstwertgefühl mancher Nutzer:innen schwächen? Dabei hängen Popularität und Qualität doch nur indirekt zusammen – es kommen viele weitere Faktoren ins Spiel, ob ein Post viele Likes bekommt oder nicht (z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. Sichtbarkeit durch Algorithmen oder Weiterverbreitung, Tageszeit, Konkurrenzthemen).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;likes-fördern-oberflächlichkeit--und-hass&quot;&gt;Likes fördern Oberflächlichkeit – und Hass&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zugegeben, die These in der vorigen Überschrift ist etwas steil. Aber wofür werden denn Likes vergeben? Ich behaupte, zum einen für oberflächlichen Flausch-Inhalte wie Katzenbilder, lustige Faultiere, niedliche Entenküken oder tapsige Pandabären. Und ehrlich gesagt finde ich das für solche Inhalte völlig in Ordnung, ein belangloses Like zu vergeben. Das stiftet ein wohliges Gemeinschaftsgefühl und tut keinem weh … Außer wenn es bewirkt, dass Autor:innen dann lieber Kuschel-Content veröffentlichen, weil sie für tiefgängige Essays oder kritische Reportagefotos weniger Herzchen erhalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ich ganz sicher nicht möchte ist, dass Autor:innen ihre Beiträge bis an den Rand der Verfälschung zuspitzen (oder darüber hinaus), weil auch provokante Inhalte mehr Likes generieren. Aus der Gemeinschaft der Likenden wird hier dann vielleicht eine vereinte Hassgruppe, deren Mitglieder sich gegenseitig hochschaukeln. Dann doch besser (streng moderierte) Kommentare, um auch ausgleichenden Stimmen Gewicht zu verleihen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;likes-steigern-verbreitung-aber-nur-zweitklassig&quot;&gt;Likes steigern Verbreitung, aber nur zweitklassig&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Auf vielen Plattformen begünstigen Likes die Sichtbarkeit eines Beitrags. Zum Beispiel mischt Twitter in die algorithmisch sortierte Timeline immer mal wieder ein „XY gefällt das“, gefolgt von einem Tweet, der ein Like bekommen hat. So erreichen „beherzte“ Tweets auch Nutzer:innen, die dem Verfasser oder der Verfasserin selbst gar nicht folgen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nur: Je nach Plattform gibt es deutlich bessere Möglichkeiten, einem Beitrag mehr Aufmerksamkeit zu verschaffen. Ein Retweet auf Twitter zum Beispiel sorgt garantiert für mehr Sichtbarkeit und ist für Tweet-Schreiber:innen weitaus nützlicher.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;likes-als-beruhigungspille&quot;&gt;Likes als Beruhigungspille&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vielleicht ist ein Like auch weniger für Autor:innen gedacht, sondern für die Leser:innen. Wie oben schon erwähnt, kann man sich wie in einer großen Gemeinschaft fühlen, wenn man zu den schon angezeigten 3.628 Herzchen noch sein eigenes Like dazuklickt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einem Konzert zu sitzen, bei dem zwischen einzelnen Stücken/​Sätzen nicht geklatscht werden soll, ist ein komisches Gefühl. Vielleicht ist es vergleichbar, wie nach einen schönen Text weiterzusurfen, ohne zumindest eine scheinbare Anerkennung zu hinterlassen. So wie ein gemeinsamer Applaus eine gelungene Darbietung abschließt, könnte man einen schönen Text per Herzklick goutieren.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;wofür-also-likes&quot;&gt;Wofür also Likes?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich fasse mal zusammen, wofür &lt;em&gt;ich&lt;/em&gt; Likes geeignet halte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Flausch-Inhalte, bei denen niemand eine vertiefende Auseinandersetzung erwartet.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Als zustimmende Lesebestätigung (entspricht „okay, passt“)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;und … äh ne, das war’s schon.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Und daraus folgend die Bitte: &lt;em&gt;Please don’t like me&lt;/em&gt;, bitte like mich nicht. Falls du es aber zur eigenen Beruhigung brauchst, darfst du gerne auf das Herzchen hier klicken.&lt;input id=&quot;toggle-heart&quot; type=&quot;checkbox&quot; aria-label=&quot;Like-Button&quot; style=&quot;position: absolute; left:-100vw;&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;toggle-heart&quot; style=&quot;display: block; width: 50px; height: 48px; float: left; cursor: pointer;&quot;&gt;&lt;/label&gt; Technisch hat es jedoch keine Funktion – niemand erfährt, was du damit gemacht hast. Ich freue mich viel mehr über einen ermunternden, kritischen oder nachdenklichen Kommentar.&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
#toggle-heart + label { background-position: 0 0; transition: background-position 0s steps(14); background-image: url('data:image/svg+xml;utf8,&lt;svg xmlns=&quot;http://www.w3.org/2000/svg&quot; width=&quot;750&quot; height=&quot;50&quot;&gt;&lt;circle cx=&quot;75&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;2&quot; fill=&quot;%23839&quot;/&gt;&lt;circle cx=&quot;125&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;4&quot; fill=&quot;%23ad0781&quot;/&gt;&lt;circle cx=&quot;175&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;7.5&quot; fill=&quot;%23c5005f&quot;/&gt;&lt;circle cx=&quot;225&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;11&quot; opacity=&quot;.7&quot; fill=&quot;%23d00037&quot;/&gt;&lt;circle cx=&quot;275&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;13&quot; opacity=&quot;.5&quot; fill=&quot;%23c00&quot;/&gt;&lt;circle cx=&quot;325&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;14.7&quot; opacity=&quot;.4&quot; fill=&quot;%23d93a00&quot;/&gt;&lt;circle cx=&quot;375&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;16&quot; opacity=&quot;.3&quot; fill=&quot;%23e35900&quot;/&gt;&lt;circle cx=&quot;425&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;17&quot; opacity=&quot;.3&quot; fill=&quot;%23ec7500&quot;/&gt;&lt;circle cx=&quot;475&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;17.8&quot; opacity=&quot;.3&quot; fill=&quot;%23f49000&quot;/&gt;&lt;circle cx=&quot;525&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;18.3&quot; opacity=&quot;.2&quot; fill=&quot;%23f9aa00&quot;/&gt;&lt;circle cx=&quot;575&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;18.7&quot; opacity=&quot;.2&quot; fill=&quot;%23fdc400&quot;/&gt;&lt;circle cx=&quot;625&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;18.9&quot; opacity=&quot;.1&quot; fill=&quot;%23fd0&quot;/&gt;&lt;circle cx=&quot;675&quot; cy=&quot;24.4&quot; r=&quot;19&quot; opacity=&quot;.1&quot; fill=&quot;%23fe3&quot;/&gt;&lt;g stroke-width=&quot;2&quot;&gt;&lt;path d=&quot;M25 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13z&quot; fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;%23666&quot;/&gt;&lt;path d=&quot;M75 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13z&quot; fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;%237e5e56&quot;/&gt;&lt;path d=&quot;M125 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13z&quot; fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;%23754236&quot;/&gt;&lt;path d=&quot;M175 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13z&quot; fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;%23803626&quot;/&gt;&lt;path d=&quot;M225 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13z&quot; fill=&quot;%23d00037&quot; stroke=&quot;%23852415&quot;/&gt;&lt;path d=&quot;M275 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13z&quot; fill=&quot;%23c00&quot; stroke=&quot;%238c0000&quot;/&gt;&lt;path d=&quot;M325 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13z&quot; fill=&quot;%23c00&quot; stroke=&quot;%23950000&quot;/&gt;&lt;path d=&quot;M375 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13zM425 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13zM475 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13zM525 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13zM575 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13zM625 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13zM675 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13zM725 35s-11-7-11-13c0-3 2-7 5-7 4 0 6 4 6 4s2-4 6-4c3 0 5 4 5 7 0 6-11 13-11 13z&quot; fill=&quot;%23c00&quot; stroke=&quot;%23a40000&quot;/&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;'); }
#toggle-heart:focus + label { outline: 2px dotted #666; outline-offset: -7px; }
#toggle-heart:checked + label { transition-duration: .4s; background-position: -700px 0; }
&lt;/style&gt;

</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/likes.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/likes.html</guid>
	<pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Verblüffend einfaches Miniheft</title>
	<description>&lt;p&gt;Es gibt Dinge, die regen meine Kreativität an und ich komme gleich auf gute Ideen. Eines dieser Dinge ist das folgende Miniheft. Es lässt sich sehr leicht aus einem einzelnen Papierbogen herstellen. Die Anleitung gibt’s diesmal als kurzes Video:&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
video { width: 100%; height: auto; }
::cue { font: 1.15em/1.33 'Source Sans Pro',Calibri,sans-serif;
	font-size: clamp(.95em,3.3vw,1.35em); }
&lt;/style&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;video src=&quot;material/miniheft.mp4&quot; width=&quot;750px&quot; height=&quot;422px&quot; controls=&quot;&quot; poster=&quot;material/miniheft.jpg&quot; playsinline=&quot;&quot; preload=&quot;metadata&quot;&gt;
	&lt;track label=&quot;Deutsch&quot; kind=&quot;captions&quot; srclang=&quot;de&quot; default=&quot;&quot; src=&quot;material/miniheft-de.vtt&quot; /&gt;
	&lt;track label=&quot;English&quot; kind=&quot;captions&quot; srclang=&quot;en&quot; src=&quot;material/miniheft-en.vtt&quot; /&gt;
&lt;/video&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Das einfache Heftchen lädt dazu ein, bekritzelt und beschrieben zu werden. Wie wäre es zum Beispiel mit einem Tagebüchlein? Oder gemalten Glückwünschen für eine liebe Person? Die acht kleinen Seiten bieten viele Möglichkeiten:&lt;/p&gt;

&lt;ul style=&quot;columns:14em; margin:1em 0 -0.25em;&quot;&gt;
&lt;li style=&quot;margin-top:0;&quot;&gt;Einfache Rezepte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gedanken zu einem Thema&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;eine gezeichnete Anleitung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bewegende Gedichte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Collagen aus Foto-Schnippseln&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die kommende Gartenplanung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;eine ganze Comic-Serie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Liedtexte zum Mitsingen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;eine Sammlung von tollen Farben&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;schöne Erinnerungen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sehr praktisch: Wenn man sein Heftchen fertig gestaltet hat, kann man es wieder auffalten und das einzelne Blatt mit einem Kopierer vervielfältigen. So entstehen schnell mehrere Exemplare, die sich gut als Geschenk eignen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für diesen Blog-Artikel habe ich selbst zwei Minihefte geschrieben. Das erste gibt fünf Tipps für bessere Typografie, das zweite enthält gezeichnete Liebeserklärungen. Zum Nachbasteln unten die PDF-Datei herunterladen und die entsprechende Seite ausdrucken. Beim Falten bitte darauf achten, dass die Titelseite immer außen bleibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/minihefte.pdf&quot; download=&quot;&quot;&gt;Druckvorlage herunterladen&lt;br /&gt;&lt;em&gt;(PDF-Datei, 2,2 MB)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Übrigens: Auf Englisch heißen gebastelte Heftchen auch &lt;em&gt;zines&lt;/em&gt; [gesprochen: „siens“], eine Kurzform von &lt;em&gt;magazines&lt;/em&gt; – sozusagen kleine, selbstgemachte Zeitschriften.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/miniheft.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/miniheft.html</guid>
	<pubDate>Mon, 18 May 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Kunst ohne Publikum</title>
	<description>&lt;p&gt;Sind Künstler:innen eigentlich eitel? Wollen beklatscht und &lt;a href=&quot;beruehmt.html&quot;&gt;berühmt werden?&lt;/a&gt; Oder sind sie vielleicht aus tiefstem Herzen freundlich? Wollen beglücken, erstaunen, verzaubern?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kann Kunst ohne Publikum existieren? Van Gogh malte, ohne dass sich jemand zu seinen Lebzeiten für seine Bilder interessierte. Kafka wollte sogar, dass seine Geschichten nach seinem Tod verbrannt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um die Ausbreitung des Corona-Virus zu verringern, sind Großveranstaltungen und Versammlungen abgesagt. Das betrifft gerade den Bereich der Kunst: Theater, Museen, Konzerte, Lesungen, … Klar, es gibt tolle Projekte online, zum Beispiel virtuelle Museumstouren, gestreamte Clubmusik, Video-Theater. Es vermittelt aber nur einen Teil des Erlebnisses, allein daheim vor seinem Monitor zu sitzen statt mit anderen gemeinsam mitzufiebern, zu lachen, andächtig zu lauschen, bewegt zu applaudieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kunst existiert ohne (körperlich anwesendes) Publikum – aber nur eingeschränkt und wer weiß, wie lange. Denn auch Künstler:innen müssen essen und Miete zahlen, möchten verreisen und Klamotten kaufen. Eine Online-Vorstellung bringt Aufmerksamkeit, aber eher selten Einkünfte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und wie ist es andersherum: Kann das Publikum, können wir Menschen ohne Kunst existieren? Wer weiß, wie lange.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-der-fuchs-dazu-meint&quot;&gt;Was der #Fuchs dazu meint.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sehr viele Fragen bisher, Zeit für ein paar Antworten. Die gibt hier der Fuchs aus meiner Twitterserie. Seine Ratschläge sind immer Entgegnungen auf Unsicherheiten der sensiblen Ballerina:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;😶 „Selbst wenn du kaum Rückmeldungen bekommst, halte durch.“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Oft vernachlässigen es die Zuschauer, ihre Begeisterung auch mitzuteilen.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1130714483905761281&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⌖ „Ich weiß, auch mein Tag hat nur 24 Stunden“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Achte auf dich und dann konzentrier dich darauf, was wirklich erledigt werden muss.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1141027040801546240&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🔨 „Manchmal darfst du ruhig rücksichtslos sein“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Einigen Leuten muss man nämlich in den Arsch treten, um sie für eine gute Sache zu motivieren.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1154679604025708544&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🦊 „Doch, du sollst sogar beraten“, sprach die Ballerina zum #Fuchs. „Aber wenn dein Auftraggeber unbedingt die schlechte Idee umsetzen will, dann beiß die Zähne zusammen. Du weißt, dass du es besser könntest.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1167365439489499136&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⥀ „Ja, dir geht es gerade nicht gut“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Aber dreh dich nicht zu sehr um dich selbst, sonst verlierst du den Blick für das Schöne in deiner Umgebung.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1176450921825521667&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⽿ „Klar kannst du dich gleich rechtfertigen“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Besser aber, du hörst deinem Kritiker erst einmal zu. Wenn du die Anmerkung später unbrauchbar findest, kannst du sie immer noch verwerfen.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1192754612194938880&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𝌗 „Da hilft nur abwarten“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Es gibt einfach Tage, wo du mit nichts zufrieden bist und keine Motivation findest. Versuche es anzunehmen und gestatte dir ein wenig Ruhe.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1204356353847963648&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ꞝ „Versuche nicht, alles auf einmal auszudrücken – das ergibt nur Banalität“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Konzentriere dich lieber auf das Besondere – auch wenn du dann einiges weglassen musst.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1219977160284418051&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;꘏ „Schlag dem Regisseur nie etwas vor, das du nicht auch tanzen möchtest“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Sonst entscheidet er sich vielleicht genau dafür.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1242409056322584577&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⸺ „Es lag doch gar nicht an deiner Performance“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Es ist das Videostreaming, dass dich unzufrieden macht. Du und dein Publikum, ihr seid euch damit einfach nicht nah genug.“ […] (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1255035316639072256&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Der Fuchs hat übrigens schon lange Jahre Erfahrung mit den Fragen der Ballerina. Die anderen Blogeinträge zu dieser Twitterserie:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. &lt;a href=&quot;fuchs-1.html&quot;&gt;… sprach der #Fuchs zur Ballerina&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
2. &lt;a href=&quot;fuchs-2.html&quot;&gt;Weisheiten für sensible Künstler&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
3. &lt;a href=&quot;fuchs-3.html&quot;&gt;Ballerinas Selbstzweifel&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
4. &lt;a href=&quot;fuchs-4.html&quot;&gt;Ein Fuchs für alle Fälle&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
5. &lt;a href=&quot;fuchs-5.html&quot;&gt;Pirouetten und andere Probleme&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
6. &lt;a href=&quot;fuchs-6.html&quot;&gt;Ausgefuchste Antworten&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
7. &lt;a href=&quot;fuchs-7.html&quot;&gt;Vorgaben hinter sich lassen&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
8. &lt;a href=&quot;fuchs-8.html&quot;&gt;Die Blöße der Unwissenheit&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
9. &lt;a href=&quot;fuchs-9.html&quot;&gt;Nicht originell genug?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/fuchs-10.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/fuchs-10.html</guid>
	<pubDate>Tue, 28 Apr 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Ein Stoffkrokodil als Nähprojekt</title>
	<description>&lt;p&gt;Schon im Februar hatte ich mir Stoff gekauft, um ein kleines Projekt zu nähen: ein Krokodilkissen. Nun bin ich endlich dazu gekommen, meine Nähmaschine aufzubauen und aus dem Bleistiftentwurf ein neues Stofftier zu machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer das Krokodil nachnähen möchte, braucht folgende Materialien: hellgrünen Stoff (zweimal ca. 40×22&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm), ein Rest schwarzer Filz (für die Augen), grüner Filz (ca. 15×5&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm – oder das Doppelte/Vierfache). Dazu einen Knopf für die Nase und optional Stoff für einen Buchstaben (ca. 10×10&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm). Hier das &lt;a href=&quot;material/stoffkrokodil-schnittmuster.pdf&quot;&gt;Schnittmuster als PDF&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
&lt;!--
[class^=&quot;kroko&quot;] { position: relative; width: 98.5%; height: 0;
	margin: 1.65em 0 1.45em; padding-bottom: 35.46%;
	line-height: 0; border: 0; background-size: 100% auto;
	background-image: url('material/stoffkrokodil.jpg'); }
[class^=&quot;kroko&quot;] a { visibility:hidden; }
.kroko1 { background-position: 0 0; }
.kroko2 { background-position: 0 25%; }
.kroko3 { background-position: 0 50%; }
.kroko4 { background-position: 0 75%; }
.kroko5 { background-position: 0 100%; }
--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;kroko1&quot; title=&quot;Zeichenvorlage, Stoffe, zugeschnittene Grundform&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/stoffkrokodil.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Den gepunkteten Stoff doppelt legen (schöne Seite innen) und den Umriss des Krokodils mit Bleistift aufzeichnen. Zum Umriss etwa 1&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm Naht dazurechnen und mit dieser Zugabe ausschneiden.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;kroko2&quot; title=&quot;Filzteile, Buchstabe mit Saum bügeln, Buchstabe festnähen&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/stoffkrokodil.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aus dem grünen Filz die Dreiecke für den Rücken ausschneiden. Für ordentlich dicke Rückenschuppen habe ich den Filz vierfach genommen und an der offenen Kante mit buntem Garn zusammengenäht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Buchstaben mit Nahtzugabe ausschneiden. Die Naht vor allem an den inneren Rundungen und den Ecken einschneiden, sorgfältig umfalten, glattbügeln und grob feststeppen. Dann den Buchstaben auf der vorderen Krokodilhälfte fixieren und am Rand entlang festnähen (hab ich gemächlich von Hand gemacht, so gut bin ich mit der Nähmaschine nicht).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;kroko3&quot; title=&quot;Grundform zusammennähen, Überstände kürzen, Augen aufnähen&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/stoffkrokodil.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die Filzzacken am Rücken mit der Spitze nach unten an einem Umriss feststeppen. Den zweiten Umriss darauf steppen/feststecken, so dass die Außenseiten innen sind und die Bleistiftlinie oben liegt. Jetzt möglichst auf der Bleistiftlinie mit der Nähmaschine nähen. Weil das Stoffkrokodil noch gefüllt werden muss, den Bauch noch nicht zunähen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach die überstehenden Nähte ein bisschen kürzen, an Ecken abschneiden oder einschneiden (natürlich nicht den Faden). Nun das Krokodil umdrehen, die Nähte vorsichtig flachbügeln und die weiteren Verzierungen aufnähen, also die Augen und einen Knopf als Nase.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;kroko4&quot; title=&quot;Zähne aufzeichnen und sticken, Krokodil füllen und zunähen&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/stoffkrokodil.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die Spitzen der Zähne mit einem Zahnstocher (☺) durchstechen, mit einem Bleistift als feine Punkte aufs Krokodilgesicht übertragen, dann mit einem dickeren Faden aufsticken. Nun ordentlich Füllmaterial ins Krokodil stopfen, vor allem in Schwanz, Füße, Schnauze und Augen. Am Schluss noch den Bauch zunähen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;kroko5&quot; title=&quot;Das fertige Krokodil mit einer selbstgenähten Mundschutzmaske&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/stoffkrokodil.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Und weil ich die Nähmaschine schon ausgepackt hatte, habe ich in Zeiten des Corona-Virus gleich noch zwei Mundschutze genäht (eigentlich nicht fürs Krokodil gedacht).&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/stoffkrokodil.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/stoffkrokodil.html</guid>
	<pubDate>Wed, 08 Apr 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

</channel></rss>