<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>280 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<atom:link href="https://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>https://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Ein halber Monat auf einen Blick</title>
	<description>&lt;p&gt;Täglich knapp 8&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm² Platz für Termine; gut erkennbare Zahlen; zwei bis drei Wochen in der Übersicht und trotzdem handlich in DIN A5 – seit Jahren gestalte ich meinen Jahreskalender selbst. So muss ich mir auch nicht die völlig übernutzte Helvetica anderer Wandkalender angucken, sondern habe ein typografisch frisches Design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/hmk2024.jpg&quot; alt=&quot;Abbildung Halbmonatskalender 2024&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diesmal habe ich für meinen Halbmonatskalender &lt;a href=&quot;https://googlefonts.github.io/Work-Sans/&quot;&gt;die Schriftart Work Sans&lt;/a&gt; von Wei Huang ausgewählt. Wer den Kalender verwenden möchte, kann das PDF herunterladen und ausdrucken, die Blätter halbieren und sortieren. Beim Zusammenhalten der Blätter vertraue ich wieder auf eine Vielzweckklammer („Foldback-Klammer“). Alternativ: Im Copy-Shop eine Spiralbindung anbringen lassen, die Blätter an der oberen Kante leicht zusammenleimen oder jede Seite mittig lochen und alles an einen Nagel hängen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/hmk2024.pdf&quot; download=&quot;&quot;&gt;Kalender herunterladen&lt;br /&gt;&lt;em&gt;(PDF-Datei, 360&lt;small&gt; &lt;/small&gt;kB)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls euch das Kalenderformat gefällt, bitte weiterempfehlen (ihr wisst, wie das geht). Er steht unter einer Creative-Commons-Lizenz mit Namensnennung, nicht kommerzieller Nutzung und Weitergabe unter gleichen Bedingungen (&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.de&quot;&gt;CC BY-NC-SA&lt;/a&gt;). Wer den Kalender bearbeiten möchte (beispielsweise die optionalen Feiertage aufs eigene Bundesland anpassen), schreibe mich gerne an oder hinterlasse hier einen Kommentar. Dann verschicke ich gerne die SVG-Dateien.&lt;/p&gt;

</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/kalender-2024.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/kalender-2024.html</guid>
	<pubDate>Thu, 16 Nov 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Drei kleine Weisheiten</title>
	<description>&lt;p&gt;Im Laufe des Lebens macht man Erfahrungen, die immer mal wieder auftauchen. Und man entdeckt bestimmte Verhaltensweisen oder Antworten darauf, die sich über die Zeit recht gut bewähren. Drei meiner gelernten Grundsätze möchte ich hier teilen und hoffe, dass sie auch euch nützlich sein können.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;schimpfen-hilft&quot;&gt;Schimpfen hilft&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Statt Dinge in sich hineinzufressen ist es sehr gut, seinem Ärger Luft zu machen. Manchmal merken Leute gar nicht, dass sie einem gerade ziemliche Probleme bereiten, dass ihr Verhalten viele andere nervt und dass es einfach auch anders geht. Kurzes Schimpfen lässt Dampf ab, wenn etwas nicht wie geplant gelaufen ist und hilft, unveränderliche Dinge annehmen zu können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was damit nicht gemeint ist: Zornerfüllte Wutausbrüche, andere Leute respektlos beleidigen, andauerndes Gemecker. Falls jemand anderes betroffen ist, darf dieser durchaus den Ärger spüren, aber es muss immer um die Sache und nie gegen die Person gehen! Wir sind alle nur Menschen und meiner Erfahrung nach bemühen sich die meisten, dass es für alle irgendwie funktioniert.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nimm-dir-so-viel-wie-du-brauchst--aber-auf-keinen-fall-mehr&quot;&gt;Nimm dir so viel wie du brauchst – aber auf keinen Fall mehr&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Niemand traut sich das letzte Schnittchen vom Buffet zu nehmen und du hättest noch Hunger? Diese Jeans im Schaufenster sieht wirklich gut aus, aber irgendwie hast du eigentlich schon genug Hosen daheim im Schrank? Diese kleine Weisheit kann dir dabei helfen, höfliche Zurückhaltung abzulegen, aber auch sorgsam mit Ressourcen umzugehen. Überlege, ob das erwählte Ding dir wirklich etwas bringt oder ob du eigentlich ganz gut ohne es auskommst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was damit nicht gemeint ist: Sich selbst immer wieder Nachteile zu bescheren, indem man auf Dinge verzichtet, die einem zustehen und die man auch wirklich brauchen kann (man vergesse beim Verzicht nie den ersten Teil des Satzes).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;es-sind-erwachsene-leute&quot;&gt;Es sind erwachsene Leute&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Selbst das Zusehen manchmal weh tut, man es selbst besser machen könnte oder man am liebsten eingreifen würde, wenn jemand dabei ist eine große Dummheit zu begehen … manchmal sollte man sich einfach zurückhalten. Jeder Mensch hat das Recht, seine eigenen Fehler zu machen. Solange niemand Drittes dadurch größeren Schaden nimmt, ist man nicht verpflichtet, andere Leute immer vor sich selbst zu schützen – sie sind schließlich erwachsen und müssen selbst Verantwortung für ihr Handeln übernehmen. Vielleicht lernt mancher mehr, wenn er mal ordentlich daneben tritt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kombinieren lässt sich diese Weisheit mit „Man kann nur jemanden helfen, der sich auch helfen lässt“ – wobei es Grenzfälle gibt und ich persönlich gerade mit so einem Zweifelsfall zu tun habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was nicht gemeint ist: Nur auf seinen Vorteil zu gucken und andere grundsätzlich ins offene Messer laufen zu lassen. Und das gilt vermutlich für alle Prinzipien: Bei jeder Regel gibt es Ausnahmen. Wer sich nur nach festen Grundsätzen richtet, handelt in vielen Fällen unmenschlich und gnadenlos.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/weisheiten.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/weisheiten.html</guid>
	<pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Cinnamon Rolls</title>
	<description>&lt;p&gt;Zu meinem Geburtstag hat mir ein Freund Zimtschnecken gebacken (engl. &lt;em&gt;Cinnamon Rolls&lt;/em&gt;), die wirklich fantastisch waren. Natürlich habe ich mir das Rezept geben lassen – eine Thermomix-Anleitung – und es für meinen Gebrauch angepasst. So funktioniert’s:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/cinnamon-rolls.jpg&quot; alt=&quot;Sechs Cinnamon Rolls in einer kleinen Blechform, daneben eine einzelne Zimtschnecke auf dem Teller&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;für-den-teig-ca-12-stück&quot;&gt;Für den Teig (ca. 12 Stück):&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&quot;columns: 13em; margin: 1em 0 -0.25em;&quot;&gt;
150&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;ml Wasser (lauwarm, ~37&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;°C)&lt;br /&gt;
105&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g Zucker&lt;br /&gt;
30&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g frische Hefe&lt;br /&gt;
300&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;ml Milch&lt;br /&gt;
300+750&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g Mehl&lt;br /&gt;
¾&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;TL Salz&lt;br /&gt;
3 Eier&lt;br /&gt;
120&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;ml Öl&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Lauwarmes Wasser, Zucker und Hefe in einer großen Rührschüssel vermischen. Milch und 300&lt;small&gt; &lt;/small&gt;g Mehl dazugeben, einrühren und dann 5 Minuten ruhen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Restliches Mehl (750&lt;small&gt; &lt;/small&gt;g), Salz, Eier und Öl zugeben, ordentlich verkneten, danach abgedeckt 2 Stunden gehen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;für-die-füllung&quot;&gt;Für die Füllung:&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&quot;columns: 13em; margin: 1em 0 -0.25em;&quot;&gt;
180&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g Butter&lt;br /&gt;
4½&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;TL Zimt&lt;br /&gt;
285&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g braunen Zucker&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die Butter schmelzen, Zimt und Zucker einrühren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach der Ruhezeit geht’s mit dem Teig weiter: Auf einer bemehlten Arbeitsfläche zum Rechteck ausrollen (ca. 40×50&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm). Mit der Zimtfüllung bestreichen und von der Längsseite her aufrollen. In ca. 3–4&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm breite Stücke schneiden (= 12 Scheiben) und diese auf die Schnittfläche in eine gebutterte Auflaufform legen. Abgedeckt nochmals 20 Minuten gehen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinterlegt&quot;&gt;&lt;b&gt;Tipp:&lt;/b&gt; Bis hierhin lassen sich die Cinnamon Rolls schon am Abend zuvor vorbereiten. Dann einfach Frischhaltefolie über die Auflaufform spannen und über Nacht in den Kühlschrank stellen. Am nächsten Tag vor der Weiterverarbeitung rund 20 Minuten lang Zimmertemperatur annehmen lassen. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Backofen auf 180&lt;small&gt; &lt;/small&gt;°C vorheizen. Die Cinnamon Rolls 15–20 Minuten goldbraun backen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;für-das-topping&quot;&gt;Für das Topping:&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&quot;columns: 13em; margin: 1em 0 -0.25em;&quot;&gt;
90&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g weiche Butter&lt;br /&gt;
180&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g Frischkäse&lt;br /&gt;
150&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g Puderzucker&lt;br /&gt;
1½&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;TL Vanillezucker&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;… alles vermischen und nach dem Backen sofort über die Schnecken streichen. Am besten lauwarm vernaschen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ohne Topping kann man übrige Rolls übrigens gut einfrieren und später genießen.&lt;/p&gt;

</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/cinnamon-rolls.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/cinnamon-rolls.html</guid>
	<pubDate>Fri, 29 Sep 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Das Beat-Sheet als Grundgerüst für Drehbücher</title>
	<description>&lt;p&gt;Derzeit lese ich &lt;em&gt;Rette die Katze!&lt;/em&gt; von Blake Snyder. Darin geht es nicht um Haustiere, sondern ums Schreiben eines Film-Drehbuchs:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Angefangen damit, die Hauptfiguren und Handlung in einem Satz zu beschreiben und den Typ der Geschichte festzulegen (Das Monster im Haus, Whydunnit, der triumphierende Narr, …). Dann die Story auf die Filmminute genau zu strukturieren und Szenen zu planen, dabei bewährte Grundregeln zu beachten und schließlich typische Fehler aufzuspüren. Vor dem Glossar gibt der Ratgeber noch Tipps, wie man sein Drehbuch verkaufen kann.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;storys-mit-klarer-struktur&quot;&gt;Storys mit klarer Struktur&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mich begeistern ja Erzähltechniken und der Aufbau von Geschichten, wie die &lt;a href=&quot;https://www.philipphauer.de/info/d/aufbau-drama-macbeth-iphigenie/&quot;&gt;Fünf-Akt-Struktur&lt;/a&gt; oder die &lt;a href=&quot;https://www.br.de/radio/bayern2/sendungen/radiowissen/deutsch-und-literatur/heldenreise-mythen-100.html&quot;&gt;Heldenreise&lt;/a&gt;. Darum fand ich das sogenannte &lt;em&gt;Beat-Sheet&lt;/em&gt; besonders interessant, das Blake Snyder aus für gut befundenen Filmen und Drehbüchern entwickelt hat. Es bietet ein Gerüst, um Filmstorys in 15 Beats („Puls-/Takt-Schläge“) solide zu strukturieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viele Hollywood-Filme funktionieren nach diesem Muster; der Autor nennt als Beispiele unter anderem &lt;em&gt;Miss Undercover&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Natürlich blond&lt;/em&gt; oder &lt;em&gt;Stirb langsam&lt;/em&gt;. Zur Orientierung gibt er die Seitenzahlen im Drehbuch an, wo der entsprechende Beat stattfinden sollte (eine Seite im Drehbuch entspricht übrigens einer Minute Film).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;blake-snyders-beat-sheet&quot;&gt;Blake Snyders „Beat-Sheet“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arbeitstitel:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Genre:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Datum:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Eingangsbild (Seite 1):&lt;/strong&gt; Setzt Tonfall, Stimmung und Stil des Films. Zeigt die Hauptfigur „vorher“ – als Gegenstück zum Schlussbild.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Thema (Seite 5):&lt;/strong&gt; Prämisse oder These des Films, kann gern in einem Satz zur Hauptfigur ausgesprochen werden, z.B.: „Sei vorsichtig, was du dir wünscht“ oder „Die Familie ist wichtiger als viel Geld“ (aber subtiler).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Setup (Seiten 1–10):&lt;/strong&gt; Hauptfigur und Ziel der Geschichte vorstellen, zeigen was auf dem Spiel steht. Jede Figur der Hauptstory einführen (zumindest andeuten). Fünf bis sieben Dinge (Schwächen, Makel, Defizite) zeigen, die in Ordnung zu bringen sind. Mögliche wiederkehrende Witze („Running Gags“) anlegen. Diese Phase ist die Ruhe vor dem Sturm; alles bliebe wie es ist, käme nicht der …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Auslöser (12):&lt;/strong&gt; Ein Brief, eine Diagnose, Kündigung, Schluss machen, Besuch etc., das die Handlung in Gang bringt. Es erscheint negativ, hat der Hauptfigur im Rückblick aber Glück gebracht. Gegebenenfalls das Setup kürzen, damit der Auslöser nicht zu lang auf sich warten lässt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Debatte (12–25):&lt;/strong&gt; Protagonist:in wägt ab: Soll ich es wagen? Trau ich mich? Was sind Alternativen? Zeigen, dass die Aufgabe gewaltig und furchteinflößend ist. Dieser Abschnitt muss eine Frage aufwerfen und dann auch beantworten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. Plotpoint I (25):&lt;/strong&gt; Die Hauptfigur trifft aktiv eine Entscheidung, lässt die alte Welt hinter sich. Die These des Films ist abgeschlossen, nun beginnt die Antithese, wo die Welt auf den Kopf gestellt wird.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. B-Story (30):&lt;/strong&gt; Atempause zur Hauptstory, neue Figuren tauchen auf. Die Hauptfigur kann auftanken. Oft ist die B-Story eine Liebes- oder Freundschaftsgeschichte, sie transportiert das Leitmotiv des Films.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8. Spiel und Spaß (30–55):&lt;/strong&gt; Hier wird eingelöst, was der Film versprochen hat: Szenen mit hohem Schauwert, die Spaß machen und einlösen, was der Zuschauer von diesem Film erwartet hat. Die Handlung muss hier nicht unbedingt vorangebracht werden, zuspitzen wird es sich erst wieder am …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9. Zentraler Punkt (55):&lt;/strong&gt; Teilt Geschichte in zwei gleichmäßig Hälften. Die Hauptfigur ist scheinbar am Hoch- bzw. Tiefpunkt. Einsatz erhöhen, Rückkehr zur Hauptgeschichte. Falscher Sieg, Gegenstück zur falschen Niederlage auf Seite 75 (in der Tragödie umgekehrt).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10. Das Böse rückt näher (55–75):&lt;/strong&gt; Schwierigster Teil des Drehbuchs. Nach scheinbarem Sieg (bzw. Niederlage) formiert sich das Böse neu. Das Team der Hauptfigur wird zermürbt von Zweifeln, Eifersucht und anderem Unmut. Niemand kann ihr helfen und schließlich scheint …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11. Alles verloren (75):&lt;/strong&gt; Gegenstück zum zentralen Punkt (S. 55), vermeintliche Niederlage. Evtl. Tod einer wichtigen Bezugsperson oder zumindest den Tod metaphorisch andeuten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12. Der Seele finstre Nacht (75–85):&lt;/strong&gt; Die Hauptfigur ist verlassen, hoffnungslos, ratlos, geschlagen, betrunken. Muss sich Niederlage eingestehen, um ihre Lektion zu lernen (kann auch kürzer als 10 Seiten sein).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;13. Plotpoint II (85):&lt;/strong&gt; Die Lösung naht. Haupt- und Nebenstory laufen zusammen, Protagonist:in hat sich in beiden bewährt. Hinweis aus der Nebenstory, wie die Lösung in der Hauptstory aussieht, zwei Fliegen mit einer Klape schlagen. Fusion, Synthese.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;14. Finale (85–110):&lt;/strong&gt; Gelernte Lektion anwenden, zu erledigende Dinge (siehe Setup) im Griff haben, Welt in neuer Ordnung. Sich der Bösen entledigen (in aufsteigender Reihenfolge von Handlanger:in zum Boss).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15. Schlussbild (110):&lt;/strong&gt; Gegenstück zum Eingangsbild: Beweis, dass die Hauptperson (und ihr Umfeld) sich verändert haben. Falls das Schlussbild unklar ist, fügen sich meistens im zweiten Akt (S. 30–85) einige Dinge nicht richtig zusammen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jetzt-nur-noch-anwenden&quot;&gt;Jetzt nur noch anwenden&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Statt der Erklärungen, die ich zu jedem der 15 Beats hinzugefügt habe, notiert man stattdesse ein, zwei Sätze, was jeweils an diesem Punkt der Geschichte passiert. So entdeckt man auch Schwachstellen, wo es bei der Story noch hakt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natürlich lassen sich Geschichten auch anders strukturieren. Das Beat-Sheet von Blake Snyder halte ich trotzdem für sehr brauchbar, um eine Erzählung aufzubauen. Die kurze Einleitung, die Wendepunkte und das Auf und Ab helfen, die Zuschauer:innen oder Leser:innen bei der Stange zu halten und die Entwicklung der Hauptfigur nachvollziehbar und spannend zu erzählen.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/beat-sheet.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/beat-sheet.html</guid>
	<pubDate>Thu, 07 Sep 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Über Online-Freundschaften</title>
	<description>&lt;p&gt;Ein Versprechen sozialer Netzwerke ist, unkompliziert mit Freunden verbunden zu bleiben und an ihrem Alltagsleben teilzuhaben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für eine gute Bekannte scheint das prima zu funktionieren. Sie ist auf Facebook sehr aktiv, postet in verschiedene Gruppen und chattet ausgiebig mit Menschen, die sie noch nie getroffen hat. Im Offline-Alltag hält sie kaum engere Beziehungen zu anderen, aber die Menschen auf Facebook bezeichnet sie als ihre Freunde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich dagegen haben soziale Netzwerke wenig mit Freundschaften zu tun.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nur-ein-fitzelchen-vom-anderen&quot;&gt;Nur ein Fitzelchen vom anderen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zu viel vom Gegenüber geht verloren, wenn dieser einen spontanen Einfall als Statusmeldungen veröffentlicht, schön fotografiert die selbstgebackenen Heidelbeer-Muffins zeigt oder ein Video von seiner Durchquerung eines Gebirgsbachs postet. Es sind zu sehr Inszenierungen, die wir unseren Online-Bekannten zeigen: Mehr oder weniger sorgfältig ausgewählte Augenblicke, mehr oder weniger bewusste Selbstdarstellung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was mir da fehlt sind die Zwischentöne, die ich nur in der direkten Begegnung wahrnehmen kann: Ein Zögern vor dem nächsten Wort, ein verlegenes Lächeln, überwältigte Freude auch wenn keine Fotolinse zuschaut, ein erschöpftes Ausatmen, ein skeptisches Armeverschränken. Diese Gesten und Gefühlsäußerungen sind es, dich mich einem anderen nahe fühlen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;einer-an-viele&quot;&gt;Eine:r an viele&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die freundschaftliche Beziehung stört für mich vor allem, nicht direkt zu kommunizieren, sondern nur Teil eines Publikums zu sein bzw. für ganz unterschiedliche Bekannte zu posten. Soziale Netzwerke fördern genau diese Art der Kommunikation: Man legt sich ein Profil an und postet möglichst regelmäßig, um sichtbar zu sein. Man folgt Freunden und bekommt im besten Fall angezeigt, was sie für ihre Follower-Schar veröffentlichen. Im Grunde ziemlich unpersönlich, weil es sich an ganz unterschiedliche „Freunde“ richtet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich mich eins zu eins mit jemandem austausche, funktioniert das für mich deutlich besser. Selbst wenn es nur Video-Chat, ein Telefonat, Text-Messages oder (analog) ein Brief sind. In der Regel kann ich dadurch nachfühlen, was den anderen gerade beschäftigt – zuminderst besteht neben dem reinen Informations-Austausch auch eine Gefühls-Ebene.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;freundschaft-ist-was-persönliches&quot;&gt;Freundschaft ist was Persönliches&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Beim Schreiben dieses Textes habe ich ein unbestimmtes Gefühl ergründet. Anfangs dachte ich, Freundschaften über soziale Netzwerke erscheinen mir darum unecht, weil sie online stattfinden. Dabei liegt es wohl eher daran, dass man in sozialen Netzwerken weniger direkt kommuniziert. Wo sich ein Post an eine ganze Gruppe richtet oder man eine Statusmeldung nur als einer von viele empfängt, dort pflegt man keine Freundschaften sondern Kontakte. Und das selbst dann noch, wenn eine persönliche Beziehung längst eingeschlafen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darum nutze ich &lt;em&gt;social media&lt;/em&gt; hauptsächlich, um mich mit Fremden über gemeinsame Interessen auszutauschen – ohne freundschaftliche Ambitionen. Andererseits kann ich mit Freunden auch online verbunden bleiben, unabhängig von der Entfernung oder Gleichzeitigkeit (z.B. per Mail). Es muss nur persönlich und direkt sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Übrigens: Vor zwölf Jahren habe ich schon mal über &lt;a href=&quot;nicht-befreundet.html&quot;&gt;Freundschaften übers Internet&lt;/a&gt; nachgedacht – und war in meinem Urteil strenger.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/online-freunde.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/online-freunde.html</guid>
	<pubDate>Wed, 23 Aug 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

</channel></rss>