<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<atom:link href="https://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>https://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Über das Berühmt-sein-Wollen</title>
	<description>&lt;p&gt;Gestern habe ich von einem Casting in einem Einkaufszentrum gelesen. Dort macht eine große Produktionsfirma Station und sucht neue Talente fürs Kino und Fernsehen. Teilnehmende können sich auf einer Bühne präsentieren, sich in die Datenbank der Produktionsfirma eintragen lassen und dann beispielsweise in einer Quizshow mitmachen, Serienrollen ergattern, Teil von Talentshows sein oder ihre Geschichte in einer Doku-Sendung erzählen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mir persönlich fehlt ja völlig der Anreiz, bei so einem Casting mitzumachen. Warum sollte ich? Warum machen da überhaupt Leute mit? Oder anders formuliert und etwas verallgemeinert: Warum wollen Menschen berühmt werden?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dass&lt;/em&gt; Menschen berühmt werden wollen, ist offensichtlich. Sonst würden bei den Talentshows im Fernsehen nicht so viele Leute mitmachen. Ich mag solche Shows nicht besonders. Jury-Mitglieder und Publikum erheben sich mit ihrem Urteil über hoffnungsvolle Bewerber:innen und stellen unbedarfte Teilnehmende bloß; bei der Bewertung zählen Oberflächlichkeiten und Mainstream-Kompatibilität. Ich empfinde dabei vor allem Fremdscham, Mitleid und Unverständnis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;warum-berühmt-sein-wollen&quot;&gt;Warum berühmt sein wollen?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vielleicht ist es die Suche nach Bestätigung. Wer sich über die eigenen Qualitäten nicht sicher ist, fühlt sich vermutlich besser, wenn einem ein Publikum zujubelt, was für ein toller Mensch man doch ist. In kleinerem Maßstab kann ich das ein Stück nachvollziehen. Auch ich freue mich, wenn ich ein Kompliment bekomme, mir jemand sagt, wie sehr er mich mag oder dass ich etwas prima gemacht habe. Für mich ist aber sehr entscheidend, von wem eine solche Bestärkung kommt. Applaus von einer anonymen Menge ist mir weit weniger wichtig als ein nettes Wort von guten Freund:innen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oder erhoffen sich Menschen ein besseres Leben, wenn sie berühmt sind? Mehr Geld und mehr Möglichkeiten; besondere Aufmerksamkeiten und Privilegien, die nicht jede:r hat? Ich befürchte eher, dass sich Berühmtheiten ständig als gutes Vorbild beweisen müssen, sich keine Skandale erlauben können (oder was „die Öffentlichkeit“ dafür hält), dass jede Kleinigkeit des Privatlebens kommentiert wird, man bei Selfie-Anfragen immer lächelnd mitmachen muss und von wildfremden Leuten in seltsame Gespräche verwickelt wird. Hört sich für mich recht anstrengend an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oder ist die Absicht hinter einem berühmten Leben, dass man nicht völlig unbedeutend in Vergessenheit gerät, sondern etwas hinterlässt, bevor man stirbt? Das gute Gefühl, dass das eigene Leben irgendwie wichtig war? Ein besonderer Mensch gewesen zu sein? Also, ich weiß nicht, ob man dazu berühmt gewesen sein muss.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ja-aber-du-doch-auch&quot;&gt;Ja, aber du doch auch!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich etwas länger darüber nachdenke und die Definition von Berühmt-Sein etwas weiter fasse, muss ich zugeben, dass ich selbst doch irgendwie auch nach Berühmtheit strebe. Oder es zumindest so aussehen kann. Ich freue mich über Retweets, die meine Tweets verbreiten; ich schreibe diesen Blog und will natürlich auch gelesen werden. Bei zweien meiner Hobbys stehe ich sogar auf der Bühne – und das tut man doch nur, wenn man Applaus sucht, oder nicht?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich würde dem entgegnen, dass es bei meinen Tweets mehr um Inhalte geht, nicht um meine Person. Bei meinem Blog ist es so ähnlich, man findet hier nicht mal ein Foto von mir und mit privaten Angaben halte ich mich sehr zurück. Meine Hobbys übe ich eher aus, weil ich gerne mit anderen Menschen ein Projekt umsetze, dass sich andere gerne ansehen. Das macht mir Freude und im Mittelpunkt stehe ich dabei auch nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vielleicht ist es bei vielen anderen Berühmtheiten ja ähnlich: Sie glauben, der Öffentlichkeit etwas zu sagen zu haben, möchten andere unterhalten oder haben einfach Spaß an ihrer Tätigkeit. Vielleicht steckt der gar nicht so egoistische Wunsch dahinter, die Welt ein bisschen schöner zu machen. Erkenntnis für mich: Vermutlich sind Leute, die ein Publikum suchen, weniger selbstsüchtig und bestätigungsheischend als ich annehme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und alle, denen dazu noch etwas einfällt, haben im Kommentarbereich nun die Möglichkeit, der Welt ihre Gedanken mitzuteilen, sich mit eigenen Worten in die Öffentlichkeit zu begeben und bestimmt ganz schrecklich berühmt zu werden :-)&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/beruehmt.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/beruehmt.html</guid>
	<pubDate>Wed, 02 Oct 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Faltanleitung für eine Möwe</title>
	<description>&lt;p&gt;Möwen sind die Vögel, die ich am ehesten mit Urlaub verbinde. Sie erinnern mich an Strand und Meer, Sonnenschein und blauen Himmel. Vielleicht liegt es daran, dass ich in Bayern wohne und Möwen im Alltag nur selten zu Gesicht bekomme – wobei im Regensburger Hafen schon welche herumfliegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier eine Faltanleitung, nach der ihr euren eigene Origami-Möwe herstellen könnt.&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
&lt;!--
[class^=&quot;moewe&quot;] { position: relative; width: 98.5%; height: 0;
	margin: 1.65em 0 1.45em; padding-bottom: 19.1%;
	line-height: 0; border: 0; background-size: 100% auto;
	background-image: url('material/origamimoewe.jpg'); }
[class^=&quot;moewe&quot;] a { visibility:hidden; }
.moewe1 { background-position: 0 0; }
.moewe2 { background-position: 0 33.33%; }
.moewe3 { background-position: 0 66.67%; }
.moewe4 { background-position: 0 100%; }
--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;moewe1&quot; title=&quot;Faltschritte 1–4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/origamimoewe.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Faltschritte)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Man benötigt ein quadratisches Papier, zum Beispiel mit einer Seitenlänge von 15&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm. Eine der Ecken auf die gegenüberliegende Ecke falten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Jeweils die beiden kürzeren Seiten nach unten auf die lange Seite falten und wieder öffnen. Dann einmal mittig falten und wieder öffnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt; Die beiden kürzeren Seiten gleichzeitig nach unten falten, so dass in der Mitte ein Flügel entsteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.&lt;/strong&gt; Flachdrücken und den Flügel mehrmals hin und her falten.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;moewe2&quot; title=&quot;Faltschritte 5+6abc&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/origamimoewe.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Faltschritte)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.&lt;/strong&gt; Den Flügel öffnen und vorsichtig in einer Drachenform festdrücken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. &amp;amp; 7.&lt;/strong&gt; Die Drachenform besteht aus zwei Lagen Papier, diese trennen. Beim unteren Drachen die drei Ecken zur Mitte falten. Das werden später die Schwanzfedern der Möwe.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;moewe3&quot; title=&quot;Faltschritte 7–10&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/origamimoewe.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Faltschritte)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8.&lt;/strong&gt; Bei der oberen Drachenform zunächst (a) die kurzen Seiten auf die Mittellinie falten, feststreichen und wieder entfalten. Nun (b) die untere Ecke nach oben falten. Dabei öffnen sich die Seiten und legen sich entlang der vorgefalteten Linien nach innen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9.&lt;/strong&gt; Aus der Drachenform ist eine Raute geworden. Das wird der Kopf und vordere Rumpf der Möwe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10.&lt;/strong&gt; Ganze Form umdrehen. Nun an der gestrichelten Linie die obere Spitze auf die lange Kante unten falten. Die Raute aus Schritt 9 dabei nicht mitfalten! Damit die Faltung gut hält, kann man sie mit der runden Seite eines Teelöffels feststreichen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;moewe4&quot; title=&quot;Faltschritte 11+12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/origamimoewe.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Faltschritte)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11.&lt;/strong&gt; Einen Teil der Spitze nach unten falten, einen kleineren Teil wieder nach oben falten. So entsteht der Schnabel (siehe Schritt 12).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12.&lt;/strong&gt; Die gesamte Form einmal an der Mittelachse zusammenfalten (bei dickem Papier bitte vorsichtig, damit nichts reißt).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;13.&lt;/strong&gt; Jetzt noch gut die Hälfte der Flügel nach außen falten, so dass die typische Silhouette einer Möwe entsteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;14.&lt;/strong&gt; Wer möchte, kann die Flügelspitzen noch blau oder grau anmalen und dem Vogel einen orange-gelben Schnabel geben. Ein Faden, vorne und hinten um die Flügel gewickelt, ist eine praktische Aufhängung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Anleitung zu diesem Origami-Modell habe ich übrigens in einem &lt;a href=&quot;https://lilalunis.blogspot.com/2013/12/dys-origami-move.html&quot;&gt;Blogartikel von Aline Vögeli&lt;/a&gt; gefunden. Weitere Origami-Figuren gibt es auch in meinem Blog: für einen &lt;a href=&quot;origamikarpfen&quot;&gt;Karpfen&lt;/a&gt;, eine &lt;a href=&quot;origamischachtel&quot;&gt;Papierschachtel&lt;/a&gt; und einen &lt;a href=&quot;origamistier.html&quot;&gt;Stier&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/origamimoewe.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/origamimoewe.html</guid>
	<pubDate>Thu, 22 Aug 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Von oben herab</title>
	<description>&lt;p&gt;Mittlerweile sind Flugdrohnen verhältnismäßig günstig und leicht zu bedienen, so dass auch Hobbyfilmer damit Filmaufnahmen aus der Luft anfertigen können. Dabei entstehen ungewohnte Perspektiven und Ausblicke über den gewohnten Horizont hinaus.&lt;/p&gt;

&lt;figure style=&quot;position:relative; height:0; width: 98.8%; padding-bottom: 55.5%&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&quot; title=&quot;Eingebettetes Video&quot; frameborder=&quot;0&quot; src=&quot;data:text/html;charset=utf-8,%3Chtml%3E%3Cbody%3E%3Cp%3EDieses%20Video%20stammt%20von%20YouTube.%20Beim%20Abspielen%20l%C3%A4dt%20YouTube%20u.%20a.%20Schriftarten,%20die%20Videodaten%20und%20speichert%20ggf.%20einen%20Cookie%20in%20deinem%20Browser.%20Dadurch%20kann%20YouTube%20deine%20Aktivit%C3%A4ten%20auf%20seiner%20Plattform%20verfolgen.%20Teils%20kannst%20du%20das%20verhindern%2C%20indem%20du%20Cookies%20von%20Drittanbietern%20in%20den%20Browser-Einstellungen%20blockierst.%3Cp%3ETrotz%20YouTube-Tracking%20das%20%3Ca%20href%3D%27https%3A%2F%2Fwww.youtube-nocookie.com%2Fembed%2FIU_IQ9bSBiM%3Fmodestbranding%3D0%26rel%3D0%26showsearch%3D0%26showinfo%3D1%26hl%3Dde%26cc_load_policy%3D1%26autoplay%3D1%26playsinline%3D1%26theme%3Ddark%26fs%3D1%26loop%3D0%27%3EVideo%20abspielen%3C%2Fa%3E%3F%2Fbody%3E%3C%2Fhtml%3E&quot; srcdoc=&quot;&amp;lt;p&amp;gt;Dieses Video stammt von YouTube. Beim Abspielen lädt YouTube u.&amp;lt;small&amp;gt;&amp;nbsp;&amp;lt;/small&amp;gt;a. Schriftarten, die Videodaten und speichert ggf. einen Cookie in deinem Browser. Dadurch kann YouTube deine Aktivitäten auf seiner Plattform verfolgen. Teils kannst du das verhindern, indem du Cookies von Drittanbietern in den Browser-Einstellungen blockierst.&amp;lt;p&amp;gt;Trotz YouTube-Tracking das &amp;lt;a href='https://www.youtube-nocookie.com/embed/IU_IQ9bSBiM?modestbranding=0&amp;amp;rel=0&amp;amp;showsearch=0&amp;amp;showinfo=1&amp;amp;hl=de&amp;amp;cc_load_policy=1&amp;amp;autoplay=1&amp;amp;playsinline=1&amp;amp;theme=dark&amp;amp;fs=1&amp;amp;loop=0'&amp;gt;Video abspielen&amp;lt;/a&amp;gt;?&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Das Video von den Azoren stammt von &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UCnStz8S6H5pptOUo6wMBj6g/&quot;&gt;Tom Vetterl&lt;/a&gt; und ich finde die Bilder wirklich beeindruckend – aber irgendetwas hat mich daran gestört. Nach einer Weile kam ich drauf: Die Perspektive von oben erschwert es mir, mich in die gefilmte Person hineinzuversetzen. Statt mit dem Protagonisten auf Augenhöhe die Landschaft zu erleben, schaue ich auf ihn herab. Ich bin nicht richtig dabei, sondern beobachte nur, wie jemand anderes die Wanderung erlebt. Der Blickwinkel macht Zuschauer:innen zu distanzierten Betrachter:innen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie gesagt: Die Vogelperspektive hat einen hohen Schauwert und vieles lässt sich erst aus gewisser Höhe erkennen (die Struktur von Gischt, die Kronen einzelner Bäume, …). Falls ihr vom Drohnenfilmen begeistert seid, macht euch aber bitte Gedanken, ob das „Schweben über den Dingen“ dem entspricht, was ihr vermitteln/​erreichen möchtet. Die noch recht neue Drohnenperspektive allein reicht nicht aus für einen Film mit Tiefe. Falls es darum geht, euer Publikum in die Umgebung und das Erlebnis miteinzubeziehen, ist der Kamerablick von oben herab nicht die richtige.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Azoren-Video habe ich für diesen Blogpost übrigens deshalb ausgewählt, weil es sehr gut gefilmt ist und es die Perspektive von oben fast konsequent beibehält. &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=82OPZXmPSOs&quot;&gt;In einem anderen Video&lt;/a&gt; beweist Tom Vetterl außerdem, dass er durch eine andere Kameraperspektive seine Zuschauer:innen sehr wohl mitnehmen kann – und sofort bin ich mitten im Geschehen dabei.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/drohnenfilm.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/drohnenfilm.html</guid>
	<pubDate>Tue, 23 Jul 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Sommerlektüre&amp;#58; „Das Schiff des Theseus“</title>
	<description>&lt;p&gt;Derzeit bin ich recht oft in der Staatlichen Bibliothek in Regensburg. Dort liegt nämlich das Buch „Das Schiff des Theseus“ von V.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;M. Straka, in dem ich ein wenig lese – wobei eigentlich heißt das Buch „S.“ und ist von Doug Dorst und J.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;J. Abrams.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verwirrt? – Nun, der experimentelle Roman gibt vor, das Leihexemplar eines 1949 erschienen Buchs zu sein, auf dessen vergilbte Seiten sich der Doktorand Eric und die Studentin Jen gegenseitig Notizen hinterlassen. Es werden also mehrere Geschichten gleichzeitig erzählt, die sich aufeinander beziehen. Darüberhinaus finden sich in dem Buch allerhand Beilagen, z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. Zeitungsartikel, Postkarten oder Briefe. Aus diesem Grund ist das Exemplar der Staatlichen Bibliothek nur im Lesesaal zugänglich; so muss nicht nach jedem Ausleihen überprüft werden, ob noch alle Fotos, Notizzettel etc. zwischen den richtigen Seiten liegen.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;material/theseus.jpg&quot; alt=&quot;Aufgeschlagenes Buch mit farbigen Notizen, zwischen vielen Seiten klemmen Beilagen&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Der gedruckte Roman mit beigefügten Fußnoten, an den Rändern Notizen von Eric und Jen. Fürs Foto habe ich mal einen Teil (!) der Beilagen herausgefächert.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;worum-gehts&quot;&gt;Worum geht’s?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wie gesagt, erzählt der Roman mehrere Geschichten auf einmal. Die gedruckte Geschichte (angeblich von Straka) handelt von einem Mann namens S., der ohne Gedächtnis in einer Hafenstadt zu sich kommt. Im Verlauf der Handlung versucht er herauszufinden, wer er ist. Dabei wird er entführt, kommt auf einem Schiff zu sich, welches untergeht, so dass er sich ans Ufer mitten in einen Arbeiteraufstand rettet, usw.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese Geschichte hat (angeblich) F.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;X. Caldeira übersetzt und mit Fußnoten versehen, in denen verschlüsselte Warnungen an den Autor versteckt sind. Offensichtlich hatte V.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;M. Straka mächtige Feinde, so dass er aus gutem Grund seine Identität verschleiert hat. Caldeira hofft, über die Fußnoten mit dem Autoren kommunizieren zu können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die nächste Ebene sind die Notizen von Eric und Jen. Sie sind in zwei unterschiedlichen Handschriften im Seitenrand platziert und umfassen verschiedene zeitliche Phasen (lassen sich durch die Farben zuordnen). Die Notizen nehmen Bezug aufeinander und geben die Kommunikation wieder, die Eric und Jen über/​durch das Buch geführt haben. Ein bisschen hat mich das an die Wechsellektüre erinnert, bei der eine Freundin und ich &lt;a href=&quot;wechselbuch.html&quot;&gt;Anmerkungen in „Ulysses“&lt;/a&gt; hinterlassen haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jen und Eric versuchen jedenfalls mehr über Straka herauszufinden und wer ihm warum auf den Fersen war. Sie halten ihre Erkenntnisse direkt im Buch fest und tauschen sich auch darüber aus, dass anscheinend jemand verhindern will, dass mehr über den Autor V.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;M. Straka bekannt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beide legen einander außerdem Gegenstände ins Buch, die mehr über ihre Handlungen erzählen, beispielsweise eine Reihe Postkarten, die Eric von einer Recherchereise aus Brasilien an Jen schickt. Das sind besagte Beilagen, die die Nachforschungen von Eric und Jen dokumentieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als äußerste Ebene könnte man noch unsere Realität hinzufügen, in der Leser (wie ich) über das Buch berichten. Es gibt begleitende &lt;a href=&quot;https://whoisstraka.wordpress.com/&quot;&gt;Blogs&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://sfiles22.blogspot.com/&quot;&gt;Anleitungen&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.hdm-stuttgart.de/science/view_beitrag?science_beitrag_ID=204&quot;&gt;Artikel&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;http://swiki.zachwhalen.net/start&quot;&gt;Wikis&lt;/a&gt;, die sich mit den Codes, Meta-Ebenen und Motiven von &lt;em&gt;S.&lt;/em&gt; bzw. &lt;em&gt;Das Schiff des Theseus&lt;/em&gt; beschäftigen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lohnt-es-sich&quot;&gt;Lohnt es sich?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Noch habe ich diesen Roman noch nicht zu Ende gelesen, ich kann also nicht sagen, ob die Ursprungsstory zur wirren, banalen Odyssee wird und ob sich die Notizen zu sehr in eine schmachtende Liebesgeschichte oder einen unlogische Verschwörungskrimi verwandeln. Die verschlüsselten Hinweise in den Fußnoten zu enträtseln ist für mich nur mäßig reizvoll, dazu sind sie mir vom (eigentlichen) Autoren zu gewollt geheimnisvoll platziert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen davon, ob die Geschichten eine befriedigende Auflösung erhalten, gefällt mir das Konzept des kommentierten Buchs ziemlich gut.
Ich mag, wie die unterschiedlichen Meta-Ebenen miteinander verknüpft sind und welche Rolle das ganz konkrete, materielle Buch spielt – obwohl die Leihbücherei-Stempel, die Vergilbung und natürlich alle Notizen nur aufgedruckt sind. Ob man einer Geschichte auch ohne diese äußeren Fake-Beigaben eine Meta-Ebene hinzufügen könnte?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Witzig finde ich jedenfalls, dass ich das Buch selbst als Leihexemplar in der Bibliothek lese und noch eine andere Leserin sich gerade damit beschäftigt (so wie Eric und Jen in der Geschichte). Ob ich der Mitleserin mal einen Notizzettel im Buch hinterlassen sollte?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil „S.“ in limitierter Auflage schon 2015 auf Deutsch erschienen ist, ist es im normalen Buchhandel nicht mehr erhältlich. Wer keine überteuerte Gebraucht-Ausgabe bei einem Online-Händler kaufen möchte, kann sich in einer nahe gelegenen Bücherei umsehen – selbst wenn er wegen der über 550 Seiten dann viel Zeit im Lesesaal verbringen dürfte. Ach ja: Der Titel „Schiff des Theseus“ bezieht sich auf ein &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Schiff_des_Theseus&quot;&gt;philosophisches Paradoxon&lt;/a&gt; aus der Antike.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und was lest ihr diesen Sommer? Habt ihr auch einen Tipp für ein eher ungewöhnliches Buch?&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/schiff-des-theseus.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/schiff-des-theseus.html</guid>
	<pubDate>Fri, 14 Jun 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Nicht originell genug?</title>
	<description>&lt;p&gt;Wenn ich nach Ideen suche, steht mir oft ein Gedanke im Weg: &lt;em&gt;Vergiss es, das ist nicht originell.&lt;/em&gt; Wie von einem bösen Kritiker folgen gleich weitere Gründe: Das sieht aus wie das Logo dieser Automarke, so eine verbrauchte Floskel, das hat Picasso doch auch schon so gemacht – nur besser! Ganz schön demotivierend, dieser Anspruch an einen selbst, etwas Neues, Originelles schaffen zu wollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meiner Erfahrung nach ignoriert man solche Bedenken am Anfang besser komplett. Erst mal unkritisch alles sammeln, selbst wenn es nicht so eigenständig erscheint. Seien wir mal ehrlich: Irgendwie war fast jede Idee schon mal in der einen oder anderen Weise da und baut auf Vorhandenes auf. Der eigentliche Trick ist doch, die anfänglichen Ideen weiterzuentwickeln, sie auf die Problemstellung anzupassen, ein wenig damit zu spielen. Dabei entsteht dann oft etwas, das ein klein wenig origineller ist als das schon Dagewesene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vielleicht passend dazu: Die Idee zu meiner Serie „Fuchs und Ballerina“ habe ich ganz schamlos von Sascha Sprunk (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/elbpoet&quot; title=&quot;Twitterprofil von @elbpoet&quot;&gt;@elbpoet&lt;/a&gt;) abgeleitet. Ich habe den kleinen Löwen seiner Twitterserie in eine Tänzerin umgewandelt und aus seinem Seemann einen Fuchs gemacht. Hätte ich mir damals gesagt: „Ach lass mal, so eine ähnliche Twitterserie gibt es doch schon.“ …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier übrigens die neusten Folgen:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𝄇 „Bloße Geschmackssache?“, staunte der #Fuchs mit der Ballerina. „Laien haben keine Ahnung, wie viel Konzept und Können dahinter steckt.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1008668227768119297&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;♥ „Tanzt du nur für den Applaus?“, fragte der #Fuchs die Ballerina. „Sind Likes &amp;amp; Favs so wichtig geworden, dass dich Stille verunsichert?“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1016648803917684736&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⊙ „Engagier dich nie für Arschlöcher“, sagte der #Fuchs zur Ballerina. „Sie lassen dich fallen, sobald sie in dir keinen Nutzen mehr sehen.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1026371203928399872&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⮽ „Überleg dir, in welcher Gesellschaft du leben möchtest“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Wie viel kannst du selbst dazu beitragen?“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1040177007966019584&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;□ „Manchmal sind die Vorgaben so eng“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Mit Kreativität kommst du dann nicht zu einer gewünschten Lösung.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1052087372341489664&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;≘ „Ich weiß, dass dein Tanz keine naturalistische Abbildung ist“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Manchen musst du aber erklären, dass du eher einen Wesenszug wiedergibst.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1065165006596177920&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⚖ „Durch deine Liebe zum Tanz“, sprach der #Fuchs zur Ballerina, „sind Arbeit und Freizeit eins. Du musst Hobby und Beruf nicht trennen, aber achte darauf, dir genügend Ruhe zu gönnen.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1078714828758441984&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⚒ „Vorstellen kann man sich ja vieles“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Können heißt, nach einer Weile die Fantasie zu zügeln und auch umzusetzen.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1090957012811350019&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⧴ „Routinen und Regeln helfen, schnell voranzukommen“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Ob man damit aber bis zum Ziel kommt?“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1103253420557983744&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⫯ „Originalität ist schon wichtig“, sagte der #Fuchs zur Ballerina. „Aber verwirf nicht gleich jede Idee, nur weil sie schon jemand vor dir hatte. Versuche sie weiterzuentwickeln.“ […] (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/1115900628478377984&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Den letzten &lt;a href=&quot;https://twitter.com/elbpoet/status/578666702768050178&quot;&gt;Tweet über den kleinen Löwen&lt;/a&gt; hat Sascha Sprunk vor über vier Jahren veröffentlicht. Meine Serie dagegen läuft noch und hat inzwischen über 100 Folgen. Die anderen Blogeinträge zu dieser Twitterserie:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. &lt;a href=&quot;fuchs-1.html&quot;&gt;… sprach der #Fuchs zur Ballerina&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
2. &lt;a href=&quot;fuchs-2.html&quot;&gt;Weisheiten für sensible Künstler&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
3. &lt;a href=&quot;fuchs-3.html&quot;&gt;Ballerinas Selbstzweifel&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
4. &lt;a href=&quot;fuchs-4.html&quot;&gt;Ein Fuchs für alle Fälle&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
5. &lt;a href=&quot;fuchs-5.html&quot;&gt;Pirouetten und andere Probleme&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
6. &lt;a href=&quot;fuchs-6.html&quot;&gt;Ausgefuchste Antworten&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
7. &lt;a href=&quot;fuchs-7.html&quot;&gt;Vorgaben hinter sich lassen&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
8. &lt;a href=&quot;fuchs-8.html&quot;&gt;Die Blöße der Unwissenheit&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/fuchs-9.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/fuchs-9.html</guid>
	<pubDate>Wed, 10 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

</channel></rss>
