<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="bestand/feedstyle.xsl" type="text/xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>Hier ist Raum für das, wofür mein Mastodon-Account @charakterziffer@typo.social zu kurzlebig ist. Mein Blog ist als Plus zu meinen Posts gedacht, eben „@cz+“.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<atom:link href="https://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>https://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Maschinengetippte Ideen</title>
	<description>&lt;p&gt;In den letzten Monaten habe mich häufiger an meine Schreibmaschine gesetzt und überlegt, wie man sie für kreative Projekte nutzen kann. Ein paar Sachen sind mir eingefallen, zum Beispiel:&lt;/p&gt;

&lt;ul style=&quot;columns:13em; margin: 1em 0 -.3em&quot;&gt;
&lt;li&gt;Dankesnotiz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gebrauchsanleitung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Landkarte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seitenlayout&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plakat mit vergrößerter Schreibmaschinen-Schrift&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haiku/Gedicht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Studie zu Mustern&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Moiré-Muster&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Programm-Code&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Labyrinth&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Postkarte mit &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/ASCII-Art&quot;&gt;ASCII-Art&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kleine Buchstaben-Monster&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seestück aus Buchstaben&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ASCII-Blumenvase&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Benutzeroberfläche eines Computerprogramms nachahmen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Text mit großem Initial-Buchstaben&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pixel-Schriften&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entscheidungsbaum/Diagramm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;… also eine wilde Mischung aus inhaltlichen und formalen Ideen. Die Beschränkungen der Schreibmaschine (feste Schriftart und Größe, fixe Zeilenabstände und Zeichenbreiten) fand ich recht inspirierend und habe ausgelotet, was innerhalb dieser Grenzen möglich ist und wie man sie umgehen könnte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;neun-umgesetzte-einfälle&quot;&gt;Neun umgesetzte Einfälle&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nach Interesse und Zeit habe ich einige der Ideen dann aufs Papier gebracht. Zuerst ein &lt;strong&gt;Brief an meine Tante&lt;/strong&gt;, bei dem ich Teile handgeschrieben habe, andere Teile mit der Maschine getippt und an den Übergängen Getipptes und Handschrift kombiniert habe. Außerdem habe ich darin flächige, getippte Muster ausprobiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das zweite Bild zeigt einen &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Moir%C3%A9-Effekt&quot;&gt;Moiré-Effekt&lt;/a&gt;. Legt man zwei Raster verdreht übereinander, ergeben sich musterhafte Strukturen. In dem Fall hab ich einfach sehr viele &lt;em&gt;m&lt;/em&gt; und Leerzeichen aufs Papier gehämmert, danach noch einmal oben drüber mit leicht verdrehtem Blatt. Zum dritten habe ich ein &lt;strong&gt;fiktives Formular&lt;/strong&gt; gestaltet, mit dem man das Tippen einen bevorzugten Textes beantragen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die quadratischen Bildchen zeigen jeweils einen Ausschnitt als Voransicht, ein Klick öffnet eine größere Version, wo mehr zu sehen ist.&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
&lt;!--
.bildraster { margin: 2.2em 0; display: grid; grid-gap: 1em;
	grid-template-columns: repeat(auto-fill, minmax(11em, 1fr)); }
.bildraster &gt; a { display: flex; justify-content: center;
	align-items: center; margin: 0; padding: 0; }
.bildraster img { max-width: 100%; width: 100%;
	object-fit: contain; overflow: clip; }

@supports not (display: grid) {
.bildraster { margin:1.1em -.5em -.75em; display: flex; flex-wrap: wrap; }
.bildraster &gt; a { flex: 1 1 11em; margin: .5em; } }

.lightbox { position: fixed; top: 0; left: 0; right: 0; bottom: 0;
	display:none; z-index:1; background:rgba(0,0,0,.8); padding:3vmin; }
.lightbox:target { display: block; animation: none; }
.lightbox span { display: block; width: 100%; height: 100%;
	background-position: center; background-repeat: no-repeat; background-size: contain; }
--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;bildraster&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;#bild-01&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/galerie/sm01k.jpg&quot; alt=&quot;Ausschnitt aus einem Brief an meine Tante, wo ich Handschrift und Schreibmaschinentext kombiniert habe. Die Abbildung zeigt auch vier kleine Flächen, die mit unterschiedlichen getippten Mustern gefüllt sind.&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#bild-02&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/galerie/sm02k.jpg&quot; alt=&quot;Auf der Schreibmaschine getipptes Muster: Abwechselnd ein Leerzeichen und ein kleines m über die ganze Seite geschrieben. Anschließend nochmal das Gleiche, aber leicht verdreht. Durch den unterschiedlichen Winkel ergeben sich ringförmige Strukturen.&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#bild-03&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/galerie/sm03k.jpg&quot; alt=&quot;Fiktives Formular, mit dem ein getippter Text beantragt werden kann. Man kann den Wunschtext eintragen, die grobe Form des Texts ankreuzen und Bemerkungen eintragen. Am Ende legt man das gewünschte Lieferdatum und den Empfänger fest, darunter Datum und Unterschrift. Das Formular entstand auf der Schreibmaschine, ausgefüllt handschriftlich mit graugrüner Tinte.&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#bild-04&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/galerie/sm04k.jpg&quot; alt=&quot;Papier in einer orangefarbenen Schreibmaschine. Das kleine x wurde wie ein Pixel genutzt, um die englischen Wörter “Black Mustard” in drei verschiedenen Größen zu schreiben.&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#bild-05&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/galerie/sm05k.jpg&quot; alt=&quot;Getippte Seite mit verschiedenen Gestaltungselementen: Eine größere Überschrift aus Pixelbuchstaben, ein breiter Absatz, darunter ein zweispaltiger Abschnitt mit einem größeren Initial am Anfang.&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#bild-06&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/galerie/sm06k.jpg&quot; alt=&quot;Das Gemälde der Mona-Lisa als Poster, allerdings in 48 engen Zeilen mit jeweils 25 Zeichen sehr grob aber erkennbar nachgeahmt.&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Manchmal sind Schreibmaschinen-Buchstaben etwas zu klein, zum Beispiel für die Etiketten von Gewürzdosen. Darum hab ich im vierten Bild &lt;strong&gt;Pixelfonts&lt;/strong&gt; aus dem Kleinbuchstaben &lt;em&gt;x&lt;/em&gt; nachgetippt. (“Black Mustard” bezeichnet auf englisch schwarze Senfkörner).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Bild 5 habe ich frei Schnauze ein komplizierteres &lt;strong&gt;Seitenlayout&lt;/strong&gt; getippt (und mich bei der Spaltenbreite auch glatt verrechnet). Inhaltlich ging es in der Kurzgeschichte genau um diesen Drahtseil-Akt zwischen Planung und Spontanität.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für das &lt;a href=&quot;fensterbilder-2.html&quot;&gt;Fensterbild&lt;/a&gt; im Format DIN A3 habe ich Da Vincis &lt;em&gt;Mona Lisa&lt;/em&gt; getippt und mit dem Scanner vergrößert. Das Motiv habe ich für ein &lt;a href=&quot;miniheft-2.html&quot;&gt;Miniheft&lt;/a&gt; entworfen – ein weiteres Schreibmaschinen-Projekt.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bildraster&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;#bild-07&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/galerie/sm07k.jpg&quot; alt=&quot;Zwei Textspalten. Links: Ein vorgetippter, zu setztender Text. Leerzeichen am Zeilenende sind durch je ein Plus ersetzt, überzählige Zeichen mit einem Schrägstrich durchgestrichen. Mit roten Strichen und Häkchen ist markiert, wo Leerraum innerhalb jeder Zeile vergrößert oder verringert werden soll.Rechts dann der ausgeglichene Text im Blocksatz. Dafür sind hier die Lücken zwischen den Wörter teilweise größer als ein Leerzeichen.&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#bild-08&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/galerie/sm08k.jpg&quot; alt=&quot;Ein getipptes Bild, das Blumen in einer Vase zeigt. Außerdem kleinere Abbildungen, wie dieses Bild entstanden ist: Erst eine grobe Bleistift-Skizze, dann mit Farbe auf die wichtigsten Details reduzieren. Diese Zeichnung einscannen und als Vorlage nutzen, um im Grafikprogramm passende Buchstaben auf die richtige Position zu setzen (11 Zeichen/Inch breit, 12 Halbzeilen/Inch hoch). Schließlich möglichst fehlerfrei auf meiner orangenen Schreibmaschine abtippen, fertig.&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#bild-09&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/galerie/sm09k.jpg&quot; alt=&quot;Auf kariertes Papier getipptes Gedicht: „Quellcode. Es sei Herbstregen. Es sei ein Haus. Darin mindestens ein Zimmer mit der Eigenschaft war und der Eigenschaft großes Fenster. Im Zimmer sein ein Sessel, darauf ein Ich mit der Eigenschaft erfüllt sowie dem Attribut Papier und dem Attribut Stift. Im Herbstregen im Haus im Zimmer im Sessel schreibe ich Quellcode.“&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Für das siebte Bild habe ich einen Text in den &lt;strong&gt;Blocksatz&lt;/strong&gt; gebracht – was mit der Schreibmaschine ein bisschen Schummeln und Tricksen erfordert. Gut, dass sich der Schreibwagen bei gedrückter Leertaste um eine &lt;em&gt;halbe&lt;/em&gt; Einheit verschiebt. So sind auch halbe oder anderthalb Leerzeichen zum Ausgleichen möglich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei Glückwünschen macht sich ein &lt;strong&gt;Blumenstrauß&lt;/strong&gt; immer recht gut, finde ich. Im Bild 8 habe ich eine Vase mit Blumen getippt, vielleicht verwende ich das für eine Geburtstagskarte. Ein Klick auf die Vorschau des Bildes zeigt die Entstehung: Erst eine grobe Bleistift-Skizze, dann mit Farbe auf die wichtigsten Details reduzieren. Diese Zeichnung einscannen und als Vorlage im Grafikprogramm nutzen, schließlich möglichst fehlerfrei abtippen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das &lt;strong&gt;Herbstgedicht&lt;/strong&gt; im letzten Bild hatte ich schon im vergangenen November geschrieben. Thematisch und formal hat es Anklänge an Computercode, da bietet sich eine maschinengetippte Umsetzung sehr an.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vom-nervenkitzel-drohender-tippfehler&quot;&gt;Vom Nervenkitzel drohender Tippfehler&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich etwas mit der Hand schreibe oder zeichne, sind kleine Unsauberkeiten oder Fehler etwas völlig normales. Bei Handgeschriebenem rechnet niemand damit, dass es perfekt aussieht. Das Schriftbild der Schreibmaschine lässt Texte aber so erscheinen, als seien sie auf einem Computer angefertigt worden. Entsprechend hoch sind die Erwartungen (zumindest meine), was Gestaltung und Fehlerfreiheit angeht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zwar lassen sich Vertipper mit &lt;em&gt;Tipp-Ex&lt;/em&gt; oder ähnlichen Mitteln korrigieren, die Fehlerstelle bleibt aber sichtbar. Darum war ich doch immer ein bisschen aufgeregt, während ich versucht habe, einen Text sauber und fehlerfrei zu tippen – würde ich mich doch verdrücken? Die Feststelltaste vergessen? Mich bei den Einrückungen vertun? Den Rand nicht einhalten? Eine Taste doppelt drücken? Nochmal alles neu schreiben müssen? Oder das Unperfekte akzeptieren? (siehe dazu auch das Bild 5 oben, mit einer Kurzgeschichte über diesen Drahtseil-Akt.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich einen Text nicht mehrmals schreiben will, brauche ich Konzentration und eine gute Vorstellung davon, wie die Seite am Ende aussehen soll. Das Schreiben und das Gestalten ist eine untrennbare Einheit, die heute am Computer nicht mehr besteht. In einem Textprogramm schreibe ich einfach drauflos, gehe zurück wenn ich etwas ergänzen möchte, lösche Vertipper problemlos und kann in aller Ruhe verschieden Schriften, Abstände und andere Formatierungen ausprobieren, bis ich irgendwann beschließe, dass das Dokument nun gut genug aussieht.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;andere-ausdruckmittel&quot;&gt;Andere Ausdruckmittel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Einige Sachen sind mit der Schreibmaschine dagegen viel einfacher umzusetzen, zum Beispiel schräge Zeilen oder leicht versetzte Buchstaben innerhalb einer Zeile (einfach die Walze auf stufenlos stellen und leicht hin und her drehen). Man kann das Farbband ausschalten und die Schriftzeichen fühlbar ins Papier drücken. Sehr leicht ist es, Zeichen übereinander zu tippen (auch verschoben), was neue Gestaltungsmöglichkeiten bietet. Aus Buchstaben eine Pixelgrafik mit unterschiedlichen Helligkeitsstufen aufzubauen, das unsichtbare Raster fester Abstände zu nutzen, Gestaltung linear und nicht von der Fläche her zu denken … das alles ist doch recht inspirierend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Abschluss möchte ich noch eine &lt;a href=&quot;https://archive.org/details/wicharytypewriter&quot;&gt;Sammlung alter Broschüren&lt;/a&gt; zum Thema Schreibmaschine verlinken, zusammengetragen und gescannt von Marcin Wichary. Die &lt;a href=&quot;https://archive.org/details/wicharytypewriter?tab=collection&amp;amp;query=artyping&quot;&gt;Hefte über Schreibmaschinenkunst&lt;/a&gt; fand ich besonders interessant.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Bilder als Hintergrund, so laden sie erst beim Lightbox-Öffnen --&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#_&quot; class=&quot;lightbox&quot; id=&quot;bild-01&quot;&gt;&lt;span style=&quot;background-image:url(material/galerie/sm01.jpg)&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#_&quot; class=&quot;lightbox&quot; id=&quot;bild-02&quot;&gt;&lt;span style=&quot;background-image:url(material/galerie/sm02.jpg)&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#_&quot; class=&quot;lightbox&quot; id=&quot;bild-03&quot;&gt;&lt;span style=&quot;background-image:url(material/galerie/sm03.jpg)&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#_&quot; class=&quot;lightbox&quot; id=&quot;bild-04&quot;&gt;&lt;span style=&quot;background-image:url(material/galerie/sm04.jpg)&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#_&quot; class=&quot;lightbox&quot; id=&quot;bild-05&quot;&gt;&lt;span style=&quot;background-image:url(material/galerie/sm05.jpg)&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#_&quot; class=&quot;lightbox&quot; id=&quot;bild-06&quot;&gt;&lt;span style=&quot;background-image:url(material/galerie/sm06.jpg)&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#_&quot; class=&quot;lightbox&quot; id=&quot;bild-07&quot;&gt;&lt;span style=&quot;background-image:url(material/galerie/sm07.jpg)&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#_&quot; class=&quot;lightbox&quot; id=&quot;bild-08&quot;&gt;&lt;span style=&quot;background-image:url(material/galerie/sm08.jpg)&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;#_&quot; class=&quot;lightbox&quot; id=&quot;bild-09&quot;&gt;&lt;span style=&quot;background-image:url(material/galerie/sm09.jpg)&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/schreibmaschine.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/schreibmaschine.html</guid>
	<pubDate>Wed, 20 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Das wird man ja wohl noch träumen dürfen!</title>
	<description>&lt;p&gt;Hat Fiktion ihre Unschuld verloren? Sich gegenseitig mit Geschichten zu unterhalten, so zu tun als ob?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Letzte Woche zog der Hurrikan Milton über Florida, hinterließ Tote, Verletzte und hohe Schäden. Zeitgleich fegte ein Sturm der Gerüchte und Verschwörungserzählungen durch soziale Netzwerke: Der Hurrikan werde vom Pentagon gesteuert, die US-Demokraten zahlten nur geringe Hilfsgelder, das Geld werde an Migranten weitergeleitet, die (demokratische) Regierung lasse die Opfer im Stich. Geschichten, die Hass gegen politische Gegner entfachen, aber auch gegen Eingewanderte, Wissenschaftler, Journalistinnen und Helfende vor Ort. Geschichten, um sich nicht mit der menschgemachten Klima-Erwärmung auseinandersetzen zu müssen, die das Leben auf diesem Planeten zunehmend ungemütlicher macht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sind wir nach dem Informationszeitalter nun im Desinformationszeitalter angekommen? Wo Gesellschaften auseinanderbrechen, weil sie sich nicht mehr auf eine gemeinsame Realität einigen, sondern lieber durch fabrizierte Märchenwelten tänzeln (unterfüttert mit KI-generiertem „Beweismaterial“)?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fiktion-aber-konstruktiv&quot;&gt;Fiktion, aber konstruktiv&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Meine erfundenen Fakten begannen vor fast 14 Jahren als heitere kleine Serie, um die Phantasie anzuregen: Was wäre, wenn unsere Welt ein bisschen anders funktionieren würde? Wenn wir andere Möglichkeiten nutzen? Wenn wir träumten? Das kann Fiktion nämlich auch: sich von alten Vorstellungen verabschieden und Weltbilder ändern – zum Schlechten, aber auch zum Guten.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⌛ Erfundenes #Faktum № 121: Die Twitter-Plattform war nur deshalb für einige Zeit offline, weil die darunterliegende Software auf Mastodon Version 4.0 umgestellt werden musste. (&lt;a href=&quot;https://typo.social/@charakterziffer/109363870244573611&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;👹 Erfundenes #Faktum № 122: Wer gern Dämonen fängt, hat in den nächsten zwölf Nächten perfekte Bedingungen. Einfach Wäsche waschen und möglichst draußen aufhängen. Laut altem Volkglauben verheddern sich böse Geister am besten in weißem Bettzeug. (&lt;a href=&quot;https://typo.social/@charakterziffer/109574162358817976&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;📵 Erfundenes #Faktum № 123: Künftig dürfen Kinovorstellungen in Deutschland nur noch ohne Smartphone besucht werden. Hintergrund: In mehreren Kinos randalierten Jugendliche, um anschließend Videos davon auf TikTok zu veröffentlichen. (&lt;a href=&quot;https://typo.social/@charakterziffer/109987933854501789&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;♫ Erfundenes #Faktum № 124: Texte von Schlagern behandeln zwischenmenschliche Themen und persönliche Erfahrungen in verständlicher und eingängiger Weise. Darum sind sie hervorragend als Lebensberatung geeignet. (&lt;a href=&quot;https://typo.social/@charakterziffer/110495732254958623&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𐄷 Erfundenes #Faktum № 125: Mit etwas Übung lässt sich am Gewicht eines Smartphones sehr leicht feststellen, wie voll der Akku noch geladen ist. (&lt;a href=&quot;https://typo.social/@charakterziffer/110667094523360407&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⇱ Erfundenes #Faktum № 126: Wenn man Papiertaschentücher beim Schneuzen systematisch faltet und dann 36 Stunden trocknet, lassen sie sich bis zu neunmal wiederverwenden. (&lt;a href=&quot;https://typo.social/@charakterziffer/110853356207723974&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🝖 Erfundenes #Faktum № 127: Die einfachste Art, um Antimaterie zu erzeugen, ist, ein vakuumgefülltes Gefäß ca. 30 Sekunden in der Mikrowelle zu erhitzen. (&lt;a href=&quot;https://typo.social/@charakterziffer/111341276058257137&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;≋ Erfundenes #Faktum № 128: Wenn man zu oft seine Haare wäscht, verlieren sie mit der Zeit ihre Farbe und werden grau. (&lt;a href=&quot;https://typo.social/@charakterziffer/112636679997212423&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;仿 Erfundenes #Faktum № 129: Seit gut einem Jahr werden KI-Sprachmodelle erfolgreich eingesetzt, um Social-Media-Plattformen zu ersetzen. Fast niemand merkt, dass alle anderen in der Timeline nur vorgespielte Avatare sind. Ziel ist, Nutzer zu erwünschtem Verhalten zu manipulieren. (&lt;a href=&quot;https://typo.social/@charakterziffer/112998679017576706&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🌬 Erfundenes #Faktum № 130: Rund 95 Prozent aller Verbesserungen misslingen übrigens nur deshalb, weil sie nicht ausprobiert werden. […] (&lt;a href=&quot;https://typo.social/@charakterziffer/113311378927583688&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Diese Twitterserie gibt es übrigens schon seit Dezember 2010. Als Blogeintrag gebündelt habe ich die Folgen &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-1.html&quot;&gt;1–16&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-2.html&quot;&gt;17–28&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-3.html&quot;&gt;29–40&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-4.html&quot;&gt;41–50&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-5.html&quot;&gt;51–60&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-6.html&quot;&gt;61–70&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-7.html&quot;&gt;71–80&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-8.html&quot;&gt;81–90&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-9.html&quot;&gt;91–100&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-10.html&quot;&gt;101–110&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-11.html&quot;&gt;111–120&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-12.html&quot;&gt;121–130&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/erfundene-fakten-12.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/erfundene-fakten-12.html</guid>
	<pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Probleme mit Fontstacks</title>
	<description>&lt;style&gt;
/* Spezifischer Selektor verhindert Styling auf der Startseite */
body:has(header &gt; a[title=&quot;Zur Startseite&quot;]) { font-family: Seravek, &apos;Source Sans Pro&apos;, source-sans-pro, &apos;Myriad Pro&apos;, Myriad, &apos;Segoe UI&apos;, &apos;Open Sans&apos;, &apos;Noto Sans&apos;, &apos;PT Sans&apos;, &apos;Source Sans 3&apos;, sans-serif; }
/* Source Sans 3 aktiviert Webschrift, darum in der Liste nach hinten gestellt */
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;Im vorigen Artikel über &lt;a href=&quot;fontstack.html&quot;&gt;Fontstacks&lt;/a&gt; habe ich mir mögliche Systemschriften zusammengesucht, welche die Textschrift &lt;em&gt;Source Sans&lt;/em&gt; meines Blogs ersetzen könnten. Nutzer:innen bekommen aus dem Fontstack jeweils die erste Schrift angezeigt, die auf ihrem Gerät verfügbar ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein &lt;a href=&quot;fontstack.html#k1&quot;&gt;Kommentar von Jürgen&lt;/a&gt; machte mich aufmerksam, dass mein Favorit &lt;em&gt;Seravek&lt;/em&gt; auf Apple-Systemen doch nicht so richtig vorinstalliert ist. So habe ich für macOS-Computer nachträglich die &lt;em&gt;PT Sans&lt;/em&gt; ergänzt – an vorletzter Stelle, weil sie für mich weniger gut passt und vom Zeichenvorrat nicht so gut ausgebaut ist (keine Mediävalziffern, Pfeile, weitere Bruchziffern). Der schönen &lt;em&gt;Kohinoor Bangla&lt;/em&gt; fehlt sogar die Kursive (und das Versal-Eszett) – als letzte Reserve für iOS passt sie für mich dennoch besser als die seelenlose Helvetica.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;material/fontstack.png#invert&quot; alt=&quot;Der Ausdruck „Rafgenduks, 1893 mit Hocker?“ in den verschiedenen Schriften meines Fontstacks. Es gibt Unterschiede bei den Ziffern und beim kleinen g, ansonsten sehen sich die Schriften sehr ähnlich.&quot; /&gt;
	&lt;img src=&quot;material/fontstack2.png#invert&quot; alt=&quot;Gleiches Textbeispiel in zwei weiteren Schriften (PT Sans und Kohinoor Bangla).&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Mein geplanter Fontstack aus Seravek, Source Sans 3, Source Sans Pro, source-sans-pro, Myriad Pro, Myriad, Segoe UI, Open Sans, Noto Sans, PT Sans und Kohinoor Bangla, dazu ergänzend sans-serif.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Auch für diesen Artikel habe ich meine Webschrift testweise deaktiviert. Wenn ich mich stattdessen auf ein ganzes Bündel an Systemschriften verlasse, ergeben sich ein paar Problemchen: Scheinbare Größenunterschiede, fehlende Zeichen und der Tracking-Schutz von Webbrowsern.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;unterschiedliche-schriftgrößen-angleichen&quot;&gt;Unterschiedliche Schriftgrößen angleichen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eine Überraschung für Schrift-Laien: Je nachdem, wie eine Schrift gestaltet ist, erscheint sie größer oder kleiner – beim gleichen Zahlenwert für die Schriftgröße. Obwohl ich also eine fixe Größe für alle Schriften vorgebe, scheinen sich einige nicht daran zu halten. In meinem Font Stack sind die Unterschiede zwischen &lt;em&gt;Myriad Pro&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;Noto Sans&lt;/em&gt; besonders auffällig, obwohl ich für beide die gleiche Schriftgröße festgelegt habe:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;material/schriftgroessen.png#invert&quot; alt=&quot;Vergleich zwischen der Schrift Myriad Pro und Noto Sans: Letztere wirkt ein bisschen größer, obwohl beide mit der gleichen Schriftgröße abgebildet sind.&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Bei gleicher Schriftgröße fällt die Noto Sans optisch größer aus. Damit sie gleich groß erscheint wie Myriad Pro, muss man sie um rund 10&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;% verkleinern.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Wie groß eine Schrift wirkt, hängt vor allem von ihrer Mittelzone ab in der die Kleinbuchstaben stehen (Fachbegriff: x-Höhe). Weil Schriften unterschiedlich groß gestaltet ist, müsste ich für jede eine korrigierte Größe festlegen: Einmal 12 Punkt, dann 11,3 Punkt, 14 Punkt, … nur dann würde der Text in meinem Blog immer gleich groß erscheinen – unabhängig von der verwendeten Schrift.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Glück gibt es dafür eine Lösung per CSS: &lt;code&gt;font-size-adjust&lt;/code&gt;. Diese Eigenschaft wird seit Juli auch in den verbreiteten Browsern Chrome und Edge unterstützt (im Safari seit Frühjahr 2023, im Firefox schon seit 2008). Damit definiere ich, wie groß die x-Höhe in Bezug auf die Gesamthöhe eines Zeichens sein soll. Eine Schrift wird dann entsprechend angepasst; also verkleinert oder vergrößert bis die gewünschte x-Höhe erreicht ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beispiel: Bei Myriad Pro beträgt die x-Höhe 0,484 &lt;em&gt;(Prozent der Zeichenhöhe)&lt;/em&gt;, bei Noto Sans sind es 0,536&lt;small&gt; &lt;/small&gt;%. Ich möchte, dass beide in der Größe meiner gewohnten Schrift &lt;em&gt;Source Sans&lt;/em&gt; erscheinen, die eine x-Höhe von 0,486&lt;small&gt; &lt;/small&gt;% besitzt (etwas mehr als Myriad, deutlich weniger als Noto Sans).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu meinem Fontstack ergänze ich im CSS also ein &lt;code&gt;font-size-adjust: 0.486;&lt;/code&gt;. Wird einem Nutzer nun die Myriad Pro angezeigt, dann vergrößert der Browser sie ein bisschen. Auf Geräten mit Noto Sans wird diese ein ganzes Stück verkleinert. So entsprechen beide Schriften von der Größe her etwa der Source Sans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die verschiedenen x-Höhen habe ich übrigens nicht von Hand ausgemessen. Es gibt dafür eine Website, wo man sich für einzelne Schriften &lt;a href=&quot;https://www.brunildo.org/test/xheight.pl&quot;&gt;den Wert für font-size-adjust berechnen&lt;/a&gt; lassen kann.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nicht-vorhandene-zeichen-und-fehlende-funktionen&quot;&gt;Nicht vorhandene Zeichen und fehlende Funktionen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In meiner Webfont-Datei sehe ich genau, welche Zeichen vorhanden sind und welche Schriftfunktionen ich nutzen kann (siehe auch &lt;a href=&quot;webfont-vorteile.html#alle-zeichen-sind-schon-da&quot;&gt;Webfont-Vorteile&lt;/a&gt;). Bei Systemfonts muss ich hoffen, dass sie alle benötigten Zeichen beinhaltet und ich sollte mich nicht auf spezielle Funktionen verlassen (z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. alternative Zeichen, Kapitälchen, Schwungbuchstaben, …).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fehlende Zeichen im Systemfont werden aus einer anderen Schrift ersetzt. Ob sich Pfeile (↑ →), Bruchzahlen (⅔ ⅛) oder ein Versal-Eszett (ẞ) dann gut in den Text einfügen oder ob sie unpassend herausstechen, kann ich nicht mehr beeinflussen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weiterhin kann ich nicht genau sagen, welche &lt;em&gt;Version&lt;/em&gt; einer Schrift bei den Nutzer:innen installiert ist. Zum Beispiel gab es 2012 mit Windows 8 eine &lt;a href=&quot;https://istartedsomething.com/20120302/segoe-ui-gets-a-subtle-facelift-in-windows-8/&quot;&gt;Überarbeitung der Schrift Segoe UI&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(engl.)&lt;/em&gt;. Nutzer:innen, die ein älteres Betriebssystem verwenden (eher unwahrscheinlich), bekommen zum Beispiel keine Mediävalziffern – diese Ziffernvariante mit Ober- und Unterlängen ist in der älteren Segoe UI nicht vorhanden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei besonderen Fällen kann ich natürlich tricksen. Das habe ich zum Beispiel in meinem Artikel über &lt;a href=&quot;graustufen.html&quot;&gt;gleichmäßig wirkende Graustufen&lt;/a&gt; gemacht. Da nur Spezialschriften ein mathematisches Zeichen für die neunte Wurzel enthalten, habe ich dieses Zeichen einfach als Grafik in den Text geschummelt: &lt;svg width=&quot;.65em&quot; height=&quot;1.1em&quot; style=&quot;position:relative; top:.1em; left:.1em&quot;&gt;&lt;title&gt;Neunte Wurzel&lt;/title&gt;&lt;path d=&quot;M3.512 0C2.054 0 .935 1.14.935 2.637c0 1.48.88 2.497 2.438 2.497.739 0 1.398-.28 1.957-.82-.12 2-1.058 2.938-2.217 2.938-.54 0-.959-.22-1.339-.48l-.54.9c.46.32 1.02.6 1.919.6 1.918 0 3.396-1.4 3.396-4.335C6.55 1.479 5.37 0 3.512 0zm.02 1.02c.98 0 1.679.78 1.798 2.317-.599.64-1.118.86-1.718.86-.959 0-1.498-.66-1.498-1.58 0-.94.6-1.6 1.418-1.6zm5.658.7L5.634 16.922c-.08.42-.16.86-.24 1.28h-.08c-.1-.42-.2-.86-.34-1.28L2.658 10.01 0 11.191l.38.9 1.418-.64L4.795 20h1.258L10.39 1.72h-1.2z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt; – perfekt angepasst auf meine Webschrift &lt;em&gt;Source Sans&lt;/em&gt;. Solch fauler Zauber fällt eher auf, wenn die Systemschrift nicht so gut zum Grafiksymbol passt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da kann ich dann ohne Webschrift nicht viel machen. Ich gebe halt ein Stück die Kontrolle ab, wie meine Texte bei den Leser:innen meines Blogs erscheinen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;erhöhter-schutz-vor-fingerprinting&quot;&gt;Erhöhter Schutz vor Fingerprinting&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wogegen ich auch nicht viel machen kann, sind sichere Browsereinstellungen. Einige Websites wollen Besucher:innen möglichst genau identifizieren (für passende Werbung oder um Schwachstellen eines Systems auszunutzen). Für diese Identifizierung können Programmskripte über den Browser unter anderem feststellen, welche Schriftarten installiert sind. Was das bringt? Na, wenn ich weiß, dass auf einem Gerät die Schrift &lt;em&gt;Seravek&lt;/em&gt; vorhanden ist, dann ist das Betriebssystem höchstwahrscheinlich von Apple. Findet das Skript &lt;em&gt;Segoe Fluent Icons&lt;/em&gt;, handelt es sich vermutlich um ein sehr aktuelles Windows – diese Schrift wurde erst 2021 mit Windows 11 ausgeliefert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Skripte können zudem prüfen, ob seltenere Schriften nachinstalliert wurden und wie eine bestimmte Schrift pixelgenau dargestellt wird. Das kann bei einen Nutzer so exakt sein, dass sich ein einmaliger „Fingerabdruck“ des Systems erstellen lässt. Dann ist es möglich, diesen Nutzer eindeutig zu identifizieren und über mehrere Websites zu verfolgen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer solch ein &lt;em&gt;Fingerprinting&lt;/em&gt; über Schriftarten verhindern möchte, kann seinen Webbrowser mit entsprechenden Erweiterungen ausstatten oder einen strengeren Trackingschutz aktivieren. Dann sind im Browser nur noch sehr wenige Schriften verfügbar – und eben keine mehr aus meinem Fontstack. Wobei es diese wenigen Nutzer:innen gewöhnt sein dürften, nur die üblichen Standard-Schriften zu sehen und vermutlich sogar Webschriften blockieren (diese können nämlich die eigene IP-Adresse verraten, wenn sie über einen Drittanbietern eingebunden sind, z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. über Google Fonts).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;die-eigentliche-frage&quot;&gt;Die eigentliche Frage&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vermutlich schimmerte meine Unentschlossenheit in den letzten Blogartikeln durch. Genügt für die Lesetexte meines Blogs eine banale Systemschrift? Es geht um weniger Kontrolle, eine vermutlich schlechtere Gestaltung, scheinbar geringen Nutzer-Vorteilen, dem Wunsch nach Minimalismus … und irgendwie auch darum, ob ich mir über eine Designfrage zu viele Gedanken mache. Paul Renner hat seinem „Die Kunst der Typografie“ geschrieben (S. 220):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„&lt;!-- Wer seinen Farbengeschmack schult, wird nach einiger Zeit merken, daß er immer kritischer wird. Wenn er einen farbigen Stoff kaufen will, wird ihm gerade der teuerste am besten gefallen; das kann recht lästig werden. Er wird an allem etwas auszusetzen haben; denn --&gt;[W]achsende Kennerschaft jeder Art macht anspruchsvoll. &lt;!-- Aber er wird mehr als reichlich dadurch entschädigt werden, daß er nun in den Museen und in der Natur Schönheiten entdeckt, an denen er früher achtlos vorübergegangen ist. Er wird sie nicht nur kalt bewundernd entdecken, sondern von ihnen aufs tiefste beglückt werden. --&gt;[…] Daß [man] auch gegen seine eigenen Leistungen immer kritischer wird, soll [einen] nicht verdrießen. Wenn man einmal anfängt, mit sich zufrieden zu sein, hat man wohl die höchste Sprosse seiner Leiter erklommen: man ist auf der Höhe; aber wer kann sagen, ob die Leiter hoch genug war?“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Obwohl ich mich noch nicht zu einer Entscheidung gegen meine Textschrift &lt;em&gt;Source Sans&lt;/em&gt; durchringen konnte, habe ich bei meinen Überlegungen doch einiges gelernt:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Wie Webfonts eine bessere Performance bekommen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;welche humanistischen Systemschriften es gibt&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;wie sie sich unterscheiden und wo sie verfügbar sind&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;warum &lt;em&gt;web-safe fonts&lt;/em&gt; durch Android hinfällig geworden sind&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;wie optische Größenunterschiede bei Schriften bestimmt werden&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;und mit welchem CSS sie gleich groß erscheinen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;welche Möglichkeiten ein Webfont generell mitbringt&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;und dass man nicht alles kontrollieren kann.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Das ist doch eine ganze Menge! Ich hoffe, auch ihr habt bei dieser Erkundungsreise etwas Nützliches erfahren; über Kommentare freue ich mich wie immer sehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Übrigens habe ich mich vor über sechs Jahren schon mal &lt;a href=&quot;https://charakterziffer.github.io/systemfonts.html&quot;&gt;mit Systemfonts beschäftigt&lt;/a&gt; und ob sie Webfonts ersetzen sollten.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/fontstack-probleme.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/fontstack-probleme.html</guid>
	<pubDate>Fri, 13 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Statt Webfonts ein Fontstack</title>
	<description>&lt;style&gt;
/* Spezifischer Selektor verhindert Styling auf der Startseite */
body:has(header &gt; a[title=&quot;Zur Startseite&quot;]) { font-family: Seravek, &apos;Source Sans Pro&apos;, source-sans-pro, &apos;Myriad Pro&apos;, Myriad, &apos;Segoe UI&apos;, &apos;Open Sans&apos;, &apos;Noto Sans&apos;, &apos;Source Sans 3&apos;, sans-serif; }
/* Source Sans 3 aktiviert Webschrift, darum in der Liste nach hinten gestellt */
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;Im &lt;a href=&quot;webfont-vorteile.html&quot;&gt;vorigen Blogartikel&lt;/a&gt; habe ich beschrieben, warum ein Webfont für wiedererkennbares Design und Konsistenz sorgt. Die Nachteile einer extra Schriftdatei (Performance, Layout-Verschiebungen) lassen sich mit etwas Geschick vermeiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wo eine auffällige oder ganz bestimmte Schrift weniger wichtig ist, könnte man allerdings auf einen Webfont verzichten. Eine praktische Entscheidungshilfe bietet der Artikel &lt;a href=&quot;https://david-gilbertson.medium.com/web-fonts-when-you-need-them-when-you-dont-a3b4b39fe0ae&quot;&gt;Web fonts: When you need them, when you don’t&lt;/a&gt; von David Gilbertson. Für meine Grundschrift &lt;em&gt;Source Sans&lt;/em&gt; hier im Blog möchte ich das mal genauer untersuchen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eingeschränkte-auswahl-wenig-gemeinsamkeiten&quot;&gt;Eingeschränkte Auswahl, wenig Gemeinsamkeiten&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich keine Webschrift einbette, kann ich nur die Schriften anzeigen lassen, die auf dem Endgerät des Nutzers installiert sind („Systemfonts“). Welche das genau sind, lässt sich nur mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit sagen – immerhin können Nutzer eigene Schriften installieren oder vorhandene löschen. In der Regel liefern Betriebssysteme bestimmte Schriften vorinstalliert mit, auf die ich mich verlassen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mitgelieferte &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_typefaces_included_with_Microsoft_Windows&quot;&gt;Schriften von Windows&lt;/a&gt; sind zum Beispiel Calibri, Palatino und Segoe UI; unter den &lt;a href=&quot;https://developer.apple.com/fonts/system-fonts/&quot;&gt;Schriften auf MacOS&lt;/a&gt; sind San Francisco, Hoefler Text und Helvetica. Recht klein ist die Auswahl von &lt;a href=&quot;https://android.googlesource.com/platform/frameworks/base/+/master/data/fonts/fonts.xml&quot;&gt;Schriften bei Android&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Info veraltet)&lt;/em&gt; mit unter anderem Roboto, NotoSerif und Source Sans Pro. Mit den &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1kbxC3UyGTzpA9aOEJD-GYH0uHTops5VSEb8jKKD9Wwc/edit?gid=1220071513#gid=1220071513&quot;&gt;Schriften auf Linux-Systemen&lt;/a&gt; ist es noch schwieriger, weil es bei den unterschiedlichen Varianten wenige Gemeinsamkeiten gibt, wie zum Beispiel Nimbus Sans, Bitstream Charter oder DejaVu Serif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor Jahren gab es sogenannte &lt;a href=&quot;https://www.awayback.com/index.php/2010/02/03/revised-font-stack/&quot;&gt;„web-safe fonts“&lt;/a&gt; – einzelne Schriften, die mit 99 prozentiger Verbreitung praktisch überall verfügbar waren (Arial, Times [New Roman], Georgia, Verdana). Spätestens seit sich Android-Smartphones durchsetzen, gibt es jedoch &lt;a href=&quot;https://pimpmytype.com/web-safe-fonts/&quot;&gt;keine einzelne Schrift mehr&lt;/a&gt;, die fast überall verfügbar ist.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;humanistische-sans-für-optimale-lesbarkeit&quot;&gt;Humanistische Sans für optimale Lesbarkeit&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Als Grundschrift für längere Artikel bevorzuge ich eine Schrift, die eine gute Lesbarkeit bietet. Ich setze darum weniger auf geometrische oder rationale/statische Schriften, sondern bevorzuge humanistische/dynamische Schriften mit offenen Buchstaben und einer lebhaften Formensprache. Sehr gut erklärt &lt;a href=&quot;https://pimpmytype.com/font-matrix/&quot;&gt;Oliver Schöndorfer diese Unterscheidung (engl.)&lt;/a&gt;. Wegen des moderneren Flairs suche ich eher Sans-Serif-Schriften (ohne „Füßchen“ an den Strichenden).&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;material/schriftform.png#invert&quot; style=&quot;border: 1px solid var(--grau-matt);&quot; alt=&quot;Das Testwort „Sango“ jeweils in einer geometrischen, rationalen und dynamischen Sans-Serif-Schrift. Die entscheidenden Unterschiede sind grün markiert.&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;&lt;b&gt;Geometrische Schriften&lt;/b&gt; haben scheinbar konstruierte Buchstaben, die auf Grundformen wie dem Kreis beruhen. Sie sind oft monolinear, zeigen also wenig Unterschiede in der Strichstärke. Beispielschrift: Outfit.&lt;br /&gt;
	In &lt;b&gt;rationalen Schriften&lt;/b&gt; sind Buchstabenöffnungen eher eng, Unterschiede in der Strichstärke betonen die Senkrechte (schwer zu sehen bei Sans-Serif-Schriften wie der gezeigten Nimbus Sans).&lt;br /&gt;
	Dagegen haben &lt;b&gt;dynamische Schriften&lt;/b&gt; eher offene Buchstabenformen und die Betonung zwischen dünnen und dicken Strichstärken liegt diagonal (Beispiel: Lucida Sans).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Die Aufgabe ist nun also, für die häufigsten Betriebssysteme jeweils die passendste, vorinstallierte Schrift zu finden. So ähnelt sich der ungefähre Charakter meiner Grundschrift über verschiedene Systeme hinweg – selbst wenn ein Windows-Anwender meine Artikel in einer anderen Schrift angezeigt bekommt als jemand mit einem Apple-Computer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fontstack-eine-schriftliste-geordnet-nach-priorität&quot;&gt;Fontstack: eine Schriftliste, geordnet nach Priorität&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aus dieser Auswahl ähnlicher Schriften stelle ich anschließend eine geordnete Liste zusammen, meinen &lt;em&gt;Fontstack&lt;/em&gt;. Wenn ich diese Liste in mein CSS einfüge (den Gestaltungsvorgaben meines Blogs), erscheint jedem Nutzer diejenige Schrift, die in der Liste als erstes auf seinem System verfügbar ist. Die Reihenfolge ist also wichtig! Man sortiert am besten von der Lieblingsschrift zu den guten Alternativen bis schließlich zur akzeptablen Behelfslösung. Darum benötige ich für ein Betriebssystem nicht drei oder vier passende Schriften – es wird eh nur die erste davon verwendet. Ein sehr guter &lt;a href=&quot;https://zeichenschatz.net/typografie/css-font-stack-alternative-schriften-im-webdesign-klug-einsetzen/&quot;&gt;Artikel zu Fontstacks&lt;/a&gt; (deutsch, ebenfalls von Oliver Schöndorfer) betont, dass ein sorgfältig gebauter Fontstack sogar bei Verwendung einer Webschrift von Nutzen sein kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu Zeiten der &lt;em&gt;websafe fonts&lt;/em&gt; waren Fontstacks weit verbreitet. Typische Listen waren zum Beispiel &lt;code&gt;&apos;Helvetica Neue&apos;, Helvetica, Arial, &apos;Nimbus Sans&apos;, sans-serif&lt;/code&gt; für eine statische Sans-Serif-Schrift; oder &lt;code&gt;&apos;Palatino Linotype&apos;, Palatino, &apos;URW Palladio L&apos;, &apos;Bookman Old Style&apos;, Georgia, serif;&lt;/code&gt; für eine klassische Serifenschrift.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Projekt, das diese Tradition mit Blick auf Dateigröße und Ladezeit von Webschriften wieder aufleben lässt, ist &lt;a href=&quot;https://modernfontstacks.com/&quot;&gt;Modern Font Stacks&lt;/a&gt;. Dort habe ich mir Inspiration geholt, war aber mit ihrem humanistischen Fontstack nicht besonders zufrieden.&lt;a href=&quot;#note1&quot;&gt;&lt;sup id=&quot;ziffer1&quot;&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;meine-schrift-auswahl&quot;&gt;Meine Schrift-Auswahl&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sehr gut wäre natürlich, wenn meine jetzige &lt;em&gt;Source Sans&lt;/em&gt; weiterhin angezeigt wird, ohne dass ich sie als Webschrift laden müsste. Zum Glück ist sie auf vielen Android-Systemen sogar installiert. Eine noch bessere Variante ist mein heimlicher Liebling &lt;em&gt;Seravek&lt;/em&gt;, ein Systemfont von Apple. Fehlen noch passende Alternativen für Windows und Linux. Nach ein wenig Recherche habe ich mich für folgende Schriftliste entschieden: &lt;code&gt;Seravek, &apos;Source Sans 3&apos;, &apos;Source Sans Pro&apos;, source-sans-pro, &apos;Myriad Pro&apos;, Myriad, &apos;Segoe UI&apos;, &apos;Open Sans&apos;, &apos;Noto Sans&apos;, sans-serif;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;material/fontstack.png#invert&quot; alt=&quot;Der Ausdruck „Rafgenduks, 1893 mit Hocker?“ in den verschiedenen Schriften meines Fontstacks. Es gibt Unterschiede bei den Ziffern und beim kleinen g, ansonsten sehen sich die Schriften sehr ähnlich.&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Du siehst kaum Unterschiede zwischen den ausgewählten Schriften? So soll es sein!&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;Seravek&lt;/code&gt; ist mein Favorit, kommt aber vorinstalliert nur auf iOS und macOS (immerhin seit 2013).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;Source Sans 3&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;Source Sans Pro&lt;/code&gt; entsprechen meiner jetzigen Grundschrift. Ich nenne sie in meinem Fontstack sehr früh, falls jemand die Schriften manuell auf seinem System installiert hat. Mit &lt;code&gt;source-sans-pro&lt;/code&gt; wähle ich die gleiche Schrift auf Android-Betriebssystemen, also auf sehr vielen Smartphones und Tablets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;Myriad Pro&lt;/code&gt; bzw. &lt;code&gt;Myriad&lt;/code&gt; kommt/kam zusammen mit den Programmen &lt;em&gt;Adobe PDF Reader&lt;/em&gt; und der &lt;em&gt;Adobe Creative Suite&lt;/em&gt;. Sie könnte also auf einigen Geräten vorhanden sein und ist eine wirklich schöne, klare Schrift.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;Segoe UI&lt;/code&gt; ist Microsofts Interpretation der Myriad (bzw. Frutiger) und seit 2006 als Schrift der Benutzeroberfläche ein elementarer Bestandteil des Windows-Betriebssystems.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spätestens an dieser Stelle im Fontstack sind alle Mac- und Windows-Nutzer versorgt sowie ein Großteil der Android-Geräte. Mal sehen, was es in der sehr diversen Linux-Landschaft zu finden gibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;Open Sans&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;Noto Sans&lt;/code&gt; sind laut der &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1kbxC3UyGTzpA9aOEJD-GYH0uHTops5VSEb8jKKD9Wwc&quot;&gt;Liste von Modern Font Stacks&lt;/a&gt; immerhin auf drei bzw. acht der zwölf häufigsten Linux-Distributionen verbreitet. Ich nenne die seltenere &lt;em&gt;Open Sans&lt;/em&gt; zuerst, weil sie im Gegensatz zur &lt;em&gt;Noto Sans&lt;/em&gt; ein doppelstöckiges g besitzt und Ziffern unterschiedlicher Breite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit der allgemeinen Bezeichnung &lt;code&gt;sans-serif&lt;/code&gt; zum Schluss sorge ich dafür, dass wenigstens eine Sans-Serif-Schrift angezeigt wird (DejaVu Sans, Inter, Arial), falls auf dem Gerät keine der zuvor genannten Schriften vorhanden sein sollte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-denn-nun-fontstack-oder-webfont&quot;&gt;Was denn nun: Fontstack oder Webfont?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Noch bin ich unentschlossen, ob ich mich von der &lt;em&gt;Source Sans&lt;/em&gt; als meine Grundschrift verabschieden soll. Testweise habe ich sie in diesem Artikel übrigens weggelassen und stattdessen den angedachten Fontstack verwendet. Habt ihr die andere Grundschrift bemerkt? Was meint ihr zu den ausgewählten Schriften meines Fontstacks? Könnt ihr dafür eine weitere dynamische Sans-Schrift empfehlen (ansprechender, weiter verbreitet)? Kommentiert gern unter diesen Artikel!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn man eine Webschrift einsetzt (und sie geladen wird), weiß man mit großer Sicherheit, wie sie bei den Leser:innen erscheinen wird. Legt man dagegen eine ganze Liste fest, muss man auch mit den Differenzen einzelner Schriften umgehen – mehr dazu &lt;a href=&quot;fontstack-probleme.html&quot;&gt;im folgenden Blogpost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;b id=&quot;note1&quot;&gt;[1] Die humanistische Font-Liste&lt;/b&gt; von &lt;em&gt;Modern Font Stacks&lt;/em&gt; ist &lt;code&gt;Seravek, &apos;Gill Sans Nova&apos;, Ubuntu, Calibri, &apos;DejaVu Sans&apos;, source-sans-pro, sans-serif;&lt;/code&gt;. Für eine Leseschrift haben mir Gill Sans und Ubuntu viel zu eigenwillige Buchstabenformen, vor allem fehlende Endstriche bei b, d, … Bei der Gill Sans ist mir außerdem die x-Höhe zu niedrig – unschön in einem deutschen Text mit vielen Großbuchstaben. Statt Calibri und DejaVu Sans gibt es besseres. &lt;a href=&quot;#ziffer1&quot;&gt;[↑]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/fontstack.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/fontstack.html</guid>
	<pubDate>Thu, 05 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Webfonts sind eine gute Sache</title>
	<description>&lt;p&gt;Mein Blog verwendet Webfonts, das heißt die Schriften werden genau wie Bilder oder Audios vom Webserver geladen. Dadurch kann ich Überschriften in meiner &lt;strong&gt;selbstgestalteten czSlab&lt;/strong&gt; anzeigen – ohne dass die Schrift auf den Geräten meiner Leser:innen installiert sein muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zweite Schrift, die ich verwende, ist &lt;em&gt;Source Sans&lt;/em&gt;. Sie kommt für die Grundtexte und für &lt;em&gt;kursive Hervorhebungen&lt;/em&gt; zum Einsatz und ist eher schlicht und unauffällig. Darum überlege ich seit einer Weile, ob ich dafür wirklich eine Webschrift laden soll.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;scheinargumente-gegen-webschriften&quot;&gt;Scheinargumente gegen Webschriften&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Anfang Juli verlinkte ein Newsletter zu einem Video auf der Plattform X&lt;a href=&quot;#note1&quot;&gt;&lt;sup id=&quot;ziffer1&quot;&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;, in dem die Nutzerin Salma Alam-Naylor (@whitep4nth3r) meinte, niemand interessiere sich für individuelle (Web-)Schriften. Sie nannte drei Argumente, warum man darauf verzichten sollte:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bessere-performance-der-website&quot;&gt;Bessere Performance der Website&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Den Besucher:innen einer Website sei wichtig, dass die Seite schnell lädt. Es gebe Webschriften, die mehrere Megabyte groß sind. Wenn man Webschriften weglasse, spare man Netzwerkanfragen und die Seite lädt schneller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Nun ja. Genau wie Bilder und Videos sollte man Webschriften fürs Internet optimieren. Meine drei Webfonts sind zusammen beispielsweise nur 60 kB groß, die gleiche Dateigröße wie das Bild vom &lt;a href=&quot;schiff-des-theseus&quot;&gt;Buch „Das Schiff des Theseus“&lt;/a&gt; in meinem Lesetipp.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;material/theseus.jpg&quot; alt=&quot;Aufgeschlagenes Buch mit farbigen Notizen, zwischen vielen Seiten klemmen Beilagen&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Dieses Bild hat die gleiche Dateigröße (60&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;kB) wie alle meine Webfonts: czSlab (26&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;kB), Source Sans Regular (19&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;kB) und Italic (15&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;kB).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Kaum jemand würde fordern: „Vermeidet Bilder im Internet! Verbannt Videos und Audios! Sie sind riesig! Megabytes! Netzwerkanfragen! Nur Text ist das einzig Wahre!“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salmans 58-Sekunden-Video braucht übrigens rund 60 Netzwerkanfragen und überträgt 3 MB (etwa das 50-fache meiner Webfonts).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;flash-of-unstyled-text-fout&quot;&gt;Flash of Unstyled Text (FOUT)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Das „Aufblitzen von ungestaltetem Text“ kann passieren, wenn die Webschrift nicht sofort lädt. Im schlimmsten Fall verschiebt sich der Text dann, wenn die Webschrift doch noch im Browser eintrifft. Sehr unschön und keine gute Nutzererfahrung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was Salman im Video verschweigt ist, dass man als Webentwickler aber vorbeugen kann. Man kann per CSS festlegen (&lt;a href=&quot;https://wiki.selfhtml.org/wiki/Typografie/Schriftformatierung#font-display&quot;&gt;über &lt;code&gt;font-display&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;), was passieren soll, wenn die Webschrift nicht sofort lädt. Gleich eine installierte Ersatzschrift zeigen? Zunächst eine Zehntelsekunde warten? Danach noch austauschen oder dann nur die Ersatzschrift zeigen? Als Ersatzschrift wählt man aus den installierten Systemschriften bestenfalls solche, die der eigenen Webschrift am ehesten entsprechen. Dann ist die visuelle Störung bei einem &lt;em&gt;FOUT&lt;/em&gt; nicht so auffällig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ja, man muss sich damit beschäftigen und überlegen, welches Verhalten das nutzerfreundlichste ist. Das wäre aber immerhin besser als so zu tun, als ob der Flash of Unstyled Text bei einer optimierten Webschrift ein gravierendes Problem ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;einfacher-für-webentwickler&quot;&gt;Einfacher für Webentwickler&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Oje, man müsse Schriftformate konvertieren (z.B. von TTF in WOFF2) und da gebe es ja nur zwielichtige Drittanbieter …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nö. Man kann seine Schriften auch im richtigen Format kaufen/herunterladen und es gibt durchaus brauchbare Services für Umwandlung und Optimierung. Man muss sich halt schlau machen – und weißt du was, Webentwickler:in, genau das ist dein Job! Genau wie du dich über Barrierefreiheit, CSS, Bildoptimierung etc. informieren solltest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine gute Übersicht, wie man &lt;a href=&quot;https://iainbean.com/posts/2021/5-steps-to-faster-web-fonts/&quot;&gt;Webfonts optimiert (engl.)&lt;/a&gt;, liefert Iain Bean:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Als Dateiformat WOFF2 wählen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Per CSS &lt;code&gt;font-display&lt;/code&gt; festlegen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Webfonts im Voraus laden&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nicht benötigte Zeichen weglassen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Font-Dateien selbst hosten&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aus Faulheit zu sagen: „Webfonts machen wir nicht, die sind zu kompliziert“ – das ist kein Argument gegen Webfonts.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vorteile-von-webfonts&quot;&gt;Vorteile von Webfonts&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die behaupteten Nachteile von Webfonts sind also vor allem deren falsche Anwendung: nicht optimierte Schriftdateien, nicht bedachtes Ladeverhalten und Ignoranz. Doch was sind mögliche Vorteile?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aussagekräftiges-design&quot;&gt;Aussagekräftiges Design&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Schrift ist ein sehr einfaches Gestaltungsmittel, um sich von anderen abzugrenzen, aus dem Einheitsbrei hervorzuragen und mit geringem Aufwand sein Profil zu schärfen. Eine eigene Schrift kann Eleganz vermitteln, Verspieltheit, Kompetenz, Spontaneität, Billigkeit, Intellektualität, Subkultur, … Diese Ausdrucksmöglichkeiten nimmt man sich, wenn man nur auf Allerwelts-Schriften setzt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alle-zeichen-sind-schon-da&quot;&gt;Alle Zeichen sind schon da&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die angepasste Webschrift enthält alle Buchstaben und Sonderzeichen, die man auf seiner Website benötigt. In meinem Fall sind das zum Beispiel Pfeile (↑ →), Bruchzahlen (⅔ ⅛), hochgestellte Ziffern (¹ ² ³ ⁴) oder ein Versal-Eszett (ẞ). Zusätzlich kann ich besondere Funktionen der Schrift nutzen. In meinem Fall sind das z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. Mediävalziffern (2 3 6 7 8 9 0), die sich mit Ober- und Unterlängen unauffälliger in den Text einfügen, oder ein speziell gekürztes f vor hohen Buchstaben (vgl. &lt;strong&gt;fe&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;fk&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Systemschriften bieten solche Funktionen nicht unbedingt an. Und wenn dort ein Zeichen fehlt, wird es ersatzweise in einer anderen Schriftart dargestellt. Das sieht wirklich unschön aus (Beispiel: eĕ gġ nń). Bei einer Webschrift weiß ich genau, über welche Zeichen ich verfügen kann, bei installierten Systemschriften kann ich es nur abschätzen – denn je nach Gerät, auf dem die Website erscheint, wird womöglich eine andere Systemschrift verwendet.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;einheitlich-und-überall-wiedererkennbar&quot;&gt;Einheitlich und überall wiedererkennbar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Womit wir bei einem weiteren Vorteil von Webfonts sind: Sie sehen auf allen Geräten nahezu gleich aus (es gibt feine Unterschiede beim Rendering, d.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;h. der pixel-exakten Darstellung). Leser:innen bekommen also die gleiche Schrift, egal ob sie die Website am Laptop oder Smartphone besuchen. Die Gestaltung ist wiedererkennbar und spricht überall mit der gleichen Stimme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kein-webfont-für-schlichte-lesetexte&quot;&gt;Kein Webfont für schlichte Lesetexte?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Das oben genannte Video war übrigens nicht der Auslöser für meine Überlegungen, an Webfonts zu sparen – und &lt;strong&gt;meine Schrift czSlab&lt;/strong&gt; werde ich als Wiedererkennungsfaktor auf jeden Fall beibehalten. Aus Minimalismus-Gründen frage ich mich aber, ob es für den unauffälligen Grundtext wirklich die &lt;em&gt;Source Sans&lt;/em&gt; als eigenen Webfont braucht. Im nächsten Blogpost untersuche ich, &lt;a href=&quot;fontstack.html&quot;&gt;ob Systemfonts als Alternative ausreichen.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;b id=&quot;note1&quot;&gt;[1] Video auf X:&lt;/b&gt; Ich möchte ungern auf das ehemalige Twitter verlinken, weil ich finde, dass es sich unter Elon Musk zu einem unangenehmen Umfeld entwickelt hat. Der Transparenz wegen hier dei Quelle des Videos: x.com/whitep4nth3r/status/1810961874441080924 (kopieren und in URL-Leiste des Browsers einfügen). &lt;a href=&quot;#ziffer1&quot;&gt;[↑]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/webfont-vorteile.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/webfont-vorteile.html</guid>
	<pubDate>Wed, 28 Aug 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

</channel></rss>