<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<pubDate>Wed, 4 Jul 2012 00:00:00 +0100</pubDate>
<atom:link href="http://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>http://charakterziffer.github.io/bestand/profilbild.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Blick ins Tagebuch</title>
	<description>&lt;p&gt;Jedes Jahr mache ich mir einen guten Vorsatz. Er sollte nicht zu schwierig sein und mir in irgendeiner Weise gut tun, damit ich ihn durchhalte. Ich hatte beispielsweise schon vollständig computerfreie Samstage und täglich eine Portion Fitnessübungen, die sich von Woche zu Woche steigerte. Dieses Jahr habe ich mir vorgenommen, einmal pro Woche Tagebuch zu schreiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Angeregt dazu hat mich ein &lt;a href=&quot;http://zachholman.com/posts/keeping-a-journal/&quot;&gt;ein Blogartikel von Zach Holman&lt;/a&gt;. Die Motivation von Zach ist, mit dem Tagebuchschreiben das Gedächtnis zu erweitern und Rückblicke zu ermöglichen. Zum Beispiel bedauert er, im College mit dem Schreiben aufgehört zu haben und nun gar keine Aufzeichnungen über seine ersten Jahre in der Arbeitswelt zu besitzen. Es kommt ihm im Rückblick vor, als hätte er diese Jahre gar nicht gelebt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/tagebuch.jpg&quot; alt=&quot;Mein erstes Tagebuch&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich bin jetzt nicht so der Rückblick-Typ, aber wer weiß, vielleicht kommt das irgendwann. Bisher habe ich meine Tagebücher mehr zum Gedanken sortieren verwendet und um mir Dinge von der Seele zu schreiben. Nachdem ich in den vergangenen zwei Jahren gerade mal fünf Einträge gemacht habe, dachte ich, ich könnte das mit einem guten Vorsatz mal wieder ein bisschen forcieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anfang Mai habe ich auch meine allerersten beiden Tagebücher herausgekramt, jeweils vier zusammengeklebte karierte DIN-A5-Hefte. Ich habe sie von Juni 1998 bis Oktober 1999 beschrieben, dazu Postkarten, Kinotickets, Fotos und Fahrscheine eingeklebt. So richtig darin gelesen habe ich bislang noch immer nicht, aber ich könnte ja mal mit dem allerersten Eintrag anfangen. Er steht neben einem eingeklebten Zeitschriften-Ausschnitt mit &lt;em&gt;Sieben Regeln fürs [Tagebuch-]Schreiben&lt;/em&gt; und ist vom Mittwoch, den 3. Juni 1998:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h2 id=&quot;warnung&quot;&gt;Warnung&lt;/h2&gt;

  &lt;p&gt;Ich habe mir diese beiden Hefte für nur 2,50 DM gekauft. Trotzdem, sie sind etwas Besonderes, nämlich &quot;mein geheimes Tagebuch&quot;. Also, …&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;… wenn du nun schon unbefugt die erste Seite aufgeschlagen hast, mach’ sie wieder zu und lege das Tagebuch an seinen Platz zurück. Solltest du trotz dieser Warnung weiterlesen, ist dies ein sehr großer Vertrauensbruch zwischen uns. Das hier geht dich gar nichts an!&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Der Tagebuchführer&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Gerhard Großmann&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Falls ich schon tot bin, darfst du selbstverständlich weiterlesen …&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bisher halte ich meinen guten Vorsatz durch, wenngleich ich manchmal den Eintrag der vorangegangenen Woche am Montag oder Dienstag nachhole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein willkommener Nebeneffekt des Tagebuchschreibens ist jedenfalls, dass ich meine Handschrift trainiere. Das ist mir auch wichtig, also meine Aufzeichnungen per Hand und auf Papier zu machen. Eine Journal-App zu benutzen oder ein Fototagebuch zu führen, wie Zach Holman es anregt, wäre nichts für mich.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/tagebuch.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/tagebuch.html</guid>
	<pubDate>Mon, 17 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Reintext oder HTML?</title>
	<description>&lt;p&gt;Seit gut einem Jahr schreibe ich immer mal wieder verschlüsselte Mails. Leider bin ich sehr unsicher, wie gut verschiedene Mailprogramme die GnuPG-Verschlüsselung von HTML-Mails unterstützen (mit PGP/MIME). Deshalb versende ich verschlüsselte Mails standardmäßig als Reintext mit sehr eingeschränkter Formatierung: Mein Mailprogramm Thunderbird erlaubt Hervorhebungen mit &lt;code style=&quot;font-weight:bold&quot;&gt;*Sternchen*&lt;/code&gt;, &lt;code style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;/Schräg-/&lt;/code&gt; und &lt;code style=&quot;text-decoration:underline&quot;&gt;_Unterstrichen_&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dummerweise kann man in Reintext-Mails auch keine Bilder in den Text einbetten. Ich mache das sehr gern, weil man im vorangehenden Absatz dann direkt Bezug auf das Bild nehmen kann. Und noch ein Minuspunkt: Ohne HTML kann man keinerlei Wünsche bezüglich der Schrift äußern, in der die elektronische Post beim Empfänger angezeigt wird. Das ist zwar selbst mit HTML eher vage, aber eine bestimmte Richtung kann ich immerhin vorgeben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bisher-html-gestaltung-mit-reintext-fallback&quot;&gt;Bisher: HTML-Gestaltung mit Reintext-Fallback&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wer derzeit eine E-Mail von mir bekommt, der liest sie höchstwahrscheinlich in der Schriftart Corbel. Sollte diese nicht installiert sein, folgen Aller, Ubuntu, Lucida Sans und die generische Sans-Serif als Alternativen. Meine Schriftfarbe ist #252525, ein sehr dunkles Grau, das (wie ich finde) einen angenehmen Kontrast zum weißen Hintergrund hat. Außerdem beinhaltet meine Mail-Signatur ein Kunstquadrat, das ich jeden Monat austausche:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family:Corbel,Aller,Ubuntu,'Lucida Sans',sans-serif; color:#252525;line-height:20px;margin:1.4em 0 0.7em;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Geburt_der_Venus&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/kq-muschel.jpg&quot; title=&quot;Kunstquadrat&quot; alt=&quot;&quot; style=&quot;border:0;float:left;margin:0 9px 0 0&quot; width=&quot;38&quot; height=&quot;38&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
Gerhard Gro&amp;szlig;mann &amp;nbsp;&amp;#8226;&amp;nbsp; Beispielstraße 3 &amp;nbsp;&amp;#8226;&amp;nbsp; 12345 Beispielstadt&lt;br /&gt;
Telefon: 09XX&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;/&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;XXX&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;XXX &amp;nbsp;&amp;#8226;&amp;nbsp; SMS: 017X&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;/&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;XXX&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;XX&lt;small&gt;&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;&lt;/small&gt;XX&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Kunstquadrat ist ein 38×38 Pixel großer Ausschnitt eines Gemäldes, verlinkt mit dem entsprechenden Wikipedia-Artikel. In meinen Augen ist das ein unterhaltsames kleines Extra, das monatlich zum Entdecken einlädt und meine Mails bereichert. Für Empfänger, die HTML nicht angezeigt bekommen können (gibt’s so was?), schickt mein Mailprogramm zur Sicherheit immer eine automatisch erzeugte Reintext-Version mit.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eigenschaften-von-reinem-text&quot;&gt;Eigenschaften von reinem Text&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Würde ich grundsätzlich nur Reintext-Mails verschicken, hätte ich es mit der Mailverschlüsselung etwas einfacher – ich müsste beim Schreiben nicht auf deaktiviertes HTML achten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vielleicht würde ich mich dann auch stärker auf einen kurzen, prägnanten Schreibstil konzentrieren. Schließlich erscheint eine Reintext-Mail (zumindest bei mir) in einer puristischen Schreibmaschinen-Type, genau wie in minimalistischen Schreibprogrammen. Das motiviert, die Aufmerksamkeit auf den eigentlichen Inhalt zu richten. – Andererseits schreibe ich gern längere Mails, und wenn die dann ohne optimierte Lesbarkeitsgestaltung beim Empfänger ankommen …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Dateigrößenvorteil ist eher zu vernachlässigen. Ohne Signatur bringt es eine HTML-Mail (mit Reintext-Fallback) aus den ersten zwei Absätzen dieses Blogeintrags auf 3,0&lt;small&gt; &lt;/small&gt;kB, als bloße Reintext-Mail auf 1,4&lt;small&gt; &lt;/small&gt;kB. Das ist zwar mehr als doppelt so viel, absolut gesehen reden wir aber nur über einen Unterschied von 1,6&lt;small&gt; &lt;/small&gt;kB (zum Vergleich: Das Logo der Wikipedia hat allein 10,2&lt;small&gt; &lt;/small&gt;kB).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noch nicht so ganz zufrieden bin ich damit, dass Reintext-Nachrichten in der Regel nach&lt;br /&gt;einer bestimmten Zeichenzahl mit festen Zeilenumbrüchen versehen werden. Und nicht&lt;br /&gt;jedes Mailprogramm hat ein ausreichend breites Anzeigefenster oder umbricht die&lt;br /&gt;Nachricht neu. Im schlimmsten Fall sehen meine Mails dann so zebrastreifenartig aus wie&lt;br /&gt;dieser Absatz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bereit-fr-den-umstieg&quot;&gt;Bereit für den Umstieg?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die oben genannten Formatierungsmöglichkeiten würden mir wohl genügen. Zwar stellt nicht jedes Mailprogramm sie als fett, kursiv oder unterstrichen dar, aber schon ohne fetten Schriftschnitt reichen die &lt;code&gt;*Sternchen*&lt;/code&gt; aus, um einen Begriff hervorzuheben. Falls nötig könnte ich die Mail mit Sonderzeichen wie • » oder # strukturieren und markieren. Das regt vielleicht sogar meine Kreativität an …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass ich keine Schriftvorgabe mehr machen kann, würde ich vermutlich ebenfalls verkraften. Schließlich ist jeder Mail-Empfänger schon jetzt zu einem Großteil selbst dafür verantwortlich, wie er Nachrichten von anderen angezeigt bekommt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was mir auf jeden Fall fehlen würde, ist die Möglichkeit, Bilder zwischen Absätzen einzubetten. Und natürlich meine abwechslungsreiche und unterhaltsame Kunstquadrat-Signatur. Vielleicht könnte ich da alternativ etwas mit ASCII-Art machen, zum Beispiel&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;{*\./*}  Beispielstraße 3, 12345 Beispielstadt
 &amp;lt;/¦\&amp;gt;   Telefon: 09XX/XXX XXX, SMS: 017X/XXX XX XX
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;So richtig originell finde ich das aber nicht. Außerdem kommt es auf schmaleren Bildschirmen zu Problemen mit dem Umbruch und in Mail-Clients, die keine Festbreitenschrift verwenden, bleibt vom sowieso schwer erkennbaren Schmetterling nicht mehr viel übrig. Darüber muss ich also noch ein wenig nachdenken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie haltet ihr es mit euren Mails? Seid ihr minimalistische Text-Puristen oder verschickt ihr durchgestylte E-Post? Habt ihr die HTML-Anzeige in eurem Mailprogramm geblockt, weil ihr immer Comic-Sans-Mail bekommt? Oder habt ihr besseres zu tun, als über solche Dinge wie Mailformate nachzudenken?&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/mailformat.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/mailformat.html</guid>
	<pubDate>Fri, 24 Jul 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Eine Schachtel aus Papier</title>
	<description>&lt;p&gt;Vor zwei Jahren habe ich hier in meinem Blog einen traditionellen, aber simplen &lt;a href=&quot;origamikarpfen.html&quot;&gt;Origami-Karpfen&lt;/a&gt; gefaltet. Diesmal soll eine kleine Schachtel entstehen, ebenfalls sehr leicht nachzufalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man benötigt ein rechteckiges Papier. Es sollte nicht allzu länglich sein, maximal doppelt so lang wie breit. Ich habe ein Papier der Größe 15&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm × 12&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm verwendet. Die Grundfläche der Schachtel hat dann 5×7&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm² (= a/3 × b–a/3).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/schachtel.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/schachtel.jpg&quot; alt=&quot;Faltanleitung&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Faltanleitung wird hier verkleinert dargestellt – für die Originalgröße einfach anklicken. Wenn man buntes Geschenkpapier verwenden möchte, sollte man besser zwei Lagen zusammenkleben, sonst ist die Schachtel nicht stabil genug. Beim Dritteln des Papiers ruhig ein Lineal zur Hilfe nehmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei mir steht das gefaltete Kästchen jetzt übrigens auf dem Schuhschrank im Flur. Es enthält unter anderem mein Schlüsselbund und einen Adapter für die französischen Ventile meines Fahrrads.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/origamischachtel.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/origamischachtel.html</guid>
	<pubDate>Tue, 30 Jun 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Nicht nur die Größe zählt</title>
	<description>&lt;p&gt;Wer einen Text gliedern möchte, macht das am besten mit Überschriften unterschiedlicher Klasse. Das ist bei wissenschaftlichen Aufsätzen so, genau wie auch in einem Wikipedia-Artikel. Gerade im Internet sind die verschiedenen Überschriftenklassen leider oft sehr langweilig gegeneinander abgestuft. Man orientiert sich an der Vorgabe des Browsers und differenziert die Überschriften einzig über eine unterschiedliche Größe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Browser-Standard hat die höchste Überschriftenklasse H1 die doppelte Größe des Fließtextes, eine Überschrift vierter Klasse (H4) entspricht der Fließtextgröße. Die anderen Titel H2, H3, H5 und H6 sind entsprechend größer oder kleiner. Darüber hinaus sehen alle Überschriftenklassen aber identisch aus, nämlich … fett. Dabei gibt es gestalterisch viele Varianten, um Überschriften unterschiedlicher Klassen gegeneinander abzugrenzen. Ein Beispiel, wie man mit typografischen Mitteln eine Titel-Hierarchie konstruieren kann:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin:1.2em 0.7em 1.8em 0; padding: 0 0.7em; border-left:0.7em solid #deb;&quot;&gt;
&lt;h1 style=&quot;font:bold 1.3em/1.08 serif; letter-spacing:0.06em; margin:1.2em 0 -0.1em; text-transform:uppercase;color:#373737&quot;&gt;Titel für größte Abschnitte (H1)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hier ein kleiner Absatz, damit nicht sofort ein Überschriftentyp auf einen anderen folgt. Das kann zwar stellenweise vorkommen, ist aber vermutlich eher die Ausnahme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 style=&quot;font:bold 1.17em/1.2 serif; text-align:center; margin:1.35em 0 -0.17em;&quot;&gt;~ Kapitel-Überschriften (H2) ~&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Auf alle Fälle lässt sich die Gestaltung der Überschriften leichter beurteilen, wenn dazwischen auch ein bisschen „Normaltext“ steht. Deshalb dieser Blindtext hier, der eher nebensächliche Informationen vermittelt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 style=&quot;font:italic bold 1.17em/1.2 serif; margin:1em 0 -0.4em; color:#333;&quot;&gt;Untergliederungen des Kapitels (H3)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als Beschreibungen der Überschriften habe ich jetzt mal Begriffe aus Büchern gewählt, weil sie sehr anschaulich sind. Zwar gibt es auf Websites nicht unbedingt „Kapitel“, aber die unterschiedlichen Titel-Abstufungen lassen sich hier genauso anwenden.&lt;/p&gt;

&lt;h4 style=&quot;font:bold 1em/1.4 serif; margin:1em 0 -1em;&quot;&gt;Zwischentitel in Textgröße (H4)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Als Schriftart für diese Beispielüberschriften greife ich übrigens nicht auf die Bitter zurück, die ich sonst in meinem Blog verwende. Das hat den Grund, weil ich von jener Webschrift nur den Normalschnitt verlinkt habe und nur für dieses Beispiel nicht auch noch Fett und Kursiv nachladen möchte.&lt;/p&gt;

&lt;h5 style=&quot;font:italic normal 1.05em/1.33 serif; margin:0.92em 0 -0.92em;&quot;&gt;Kleine Überschrift für kurze Abschnitte (H5)&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Stattdessen verwende ich für die Überschriften die Serifenschrift, die in deinem Browser als Standard festgelegt ist. Wenn du nichts geändert hast, ist das höchstwahrscheinlich Times oder Times New Roman.&lt;/p&gt;

&lt;h6 style=&quot;font:bold 0.82em/1.7 serif; letter-spacing:0.06em; text-transform:uppercase; margin:1.28em 0.4em -1em 0; display:block; float:left;&quot;&gt;Hineinlaufender Titel (H6) ·&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Ehrlich gesagt muss ein Text schon sehr stark strukturiert sein, wenn man sechs Überschriften-Ebenen benötigt. In den meisten Fällen sollte man sich da eher Gedanken über seine Gliederung machen – typografisch sind so viele Unterscheidungen aber leicht machbar.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die gestalterischen Möglichkeiten auszunutzen hat einige Vorteile gegenüber der Abstufung durch bloße Größenänderung. Man benötigt weniger extreme Schriftgrößen, d.&lt;span style=&quot;font-size:0.5em&quot;&gt; &lt;/span&gt;h. die H1 kann kleiner ausfallen und die H6 muss nicht mikroskopisch werden. Durch ihre unterschiedliche Gestaltung grenzen sich die Überschriften erkennbarer gegeneinander ab, H3 und H4 sehen sich beispielsweise weniger ähnlich. Zudem kann die abwechslungsreichere Gestaltung helfen, einen recht gleichförmigen Text aufzulockern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noch eine Anmerkung zur Wikipedia: Die nutzt zwar einen Schriftwechsel zur Überschriften-Differenzierung (zwischen H2 und H3 ändert sich die Schrift von Linux Libertine bzw. Georgia zur generischen &lt;code&gt;sans-serif&lt;/code&gt;), allerdings gibt es zwischen H4, H5 und H6 keine Größenunterschiede mehr. So kann man im &lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia#Sekund.C3.A4rliteratur_.C3.BCber_Wikipedia&quot;&gt;Artikel über Wikipedia&lt;/a&gt; nicht erkennen, dass der Unterabschnitt „Markenbildung“ dem Abschnitt „Wissenschaftliche Untersuchungen“ untergeordnet ist.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/titel-abstufen.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/titel-abstufen.html</guid>
	<pubDate>Mon, 08 Jun 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Tweets mit Anhang</title>
	<description>&lt;p&gt;Früher war die Twitter-Welt noch in Ordnung. Man hatte seine 140 Zeichen, die man mit einer interessanten Kurzinformation füllen konnte. Die Beschränkung gebar kreative Nutzungsmöglichkeiten wie den Hashtag: eine Art Schlagwort, mit Hilfe dessen man unterschiedliche Tweets zu einem Thema bündeln kann. Kurz-URL-Dienste kamen auf, damit auch Links in einem Tweet Platz haben konnten. Vor einen Retweet, also Statusmeldungen eines anderen, die man an die eigenen Follower weiterverbreitet, kopierte man &lt;em&gt;RT&lt;/em&gt; und den Nutzernamen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch wegen dieser etwas seltsamen Hacks würde ich sagen, dass Twitter für Neulinge eine hohe Einstiegshürde bereit hielt. Es war anfangs unklar, was man eigentlich schreiben sollte, wem man am besten folgt. Ich hatte da zu Beginn auch meine Schwierigkeiten, bis ich langsam &lt;a href=&quot;twitterpause.html&quot;&gt;den Reiz von Twitter&lt;/a&gt; entdeckt habe. Als ich Rückmeldungen bekam, machte es großen Spaß, die Beschränkung der 140 Zeichen auszunutzen und zu versuchen, mit kreativen Lösungen das meiste herauszuholen. Und ich bekam ebenso kurze, witzige, informative Häppchen von den Leuten, denen ich gefolgt bin.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mehr-als-140-zeichen&quot;&gt;Mehr als 140 Zeichen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nun sind fünf Jahre vergangen und Twitter hat sich immens weiterentwickelt. Es hat die Hacks seiner Nutzer integriert und sich um viele Funktionen erweitert. URLs werden nun automatisch von Twitter gekürzt (praktischerweise gleich mit einer Click-Tracking-Auswertung), Bilder müssen nicht mehr verlinkt, sondern können direkt bei Twitter hochgeladen werden; seit einiger Zeit sogar mehrere Bilder pro Tweet. 30-Sekunden-Videos sind ebenfalls möglich, und wenn ein News-Artikel verlinkt wird, zeigt Twitter direkt eine kleine Vorschau an. Tweets eines anderen Nutzers können nun sogar zitiert und kommentiert werden – was die Länge eines Tweets quasi verdoppelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das kann einen Tweet natürlich attraktiver, umfangreicher und inhaltlich aussagekräftiger machen. Andererseits geht dadurch meiner Meinung nach etwas wichtiges verloren: Die Herausforderung, einen Inhalt in eine prägnante Text-Form bringen zu müssen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Text ist zu lang für einen Tweet? Kein Problem: Es gibt Apps, die einen Artikel als mehrere Screenshots an einen Tweet hängen. Mir fehlen die Worte, um die anrührende Wirkung eines Sonnenuntergangs zu beschreiben? Häng ich halt ein Foto an. Ich kann eine Nachricht nicht kurz formulieren? Bette ich halt den Anfang des News-Beitrags ein. Meine Katze macht gerade spektakuläre Saltos? Dann wollen wir mal hoffen, dass die 30-Sekunden-Beschränkung für ein lustiges Video reicht.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;weniger-ist-mehr&quot;&gt;Weniger ist mehr&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Damit wir uns nicht falsch verstehen: Ich habe nichts gegen längere Artikel, Sonnenuntergangsfotos oder … nun ja, gegen Katzenvideos habe ich eigentlich schon etwas (an dieser Stelle steigen nun 95% aller Leser kopfschüttelnd aus).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es geht mir nicht darum, was ich &lt;em&gt;nicht&lt;/em&gt; mag, sondern im Gegenteil, was ich &lt;em&gt;liebe&lt;/em&gt;. Und ich liebe nachdenkliche, überraschende, einfallsreiche, witzige und vor allem kurze und prägnante Texte. Ich liebe die Beschränkung und die Hacks mit denen man sie zu durchbrechen versucht. Je mehr Medieninhalte Twitter in seinen Statusupdates erlaubt, desto weniger bleibt übrig von diesem reizvollen Kern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und nebenbei: Desto attraktiver wird Twitter für Linkschleudern, Katzenvideo-Poster, Newsartikel-Verbreiter, Foto-Blogger usw. – Bitte bleibt doch einfach bei Instagram, YouTube, Skype und Facebook, wenn ihr keine Kurztexte schreiben wollt.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/tweets-mit-anhang.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/tweets-mit-anhang.html</guid>
	<pubDate>Fri, 15 May 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

</channel></rss>
