<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>http://charakterziffer.github.io/index.htm</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<pubDate>Wed, 4 Jul 2012 00:00:00 +0100</pubDate>
<atom:link href="http://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>http://charakterziffer.github.io/bestand/profilbild.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Neuigkeiten via RSS</title>
	<description>&lt;p&gt;Wenn sich auf einer Website etwas ändert, zum Beispiel ein neuer Artikel veröffentlicht wird, dann erfährt man das am zuverlässigsten per RSS – zumindest, wenn die Website so etwas anbietet. RSS steht für &lt;em&gt;Really Simple Syndication&lt;/em&gt;, etwa: „echt einfaches Zusammenführen“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grundlage ist eine strukturierte Datei, die sich aktualisiert, sobald etwas neues online gestellt wird. In dieser RSS-Datei stehen dann beispielsweise die Überschrift eines neuen Artikels, ein Textausschnitt oder sogar der komplette Artikel, ein Link zur entsprechenden Internetseite und weitere Daten. Ein Beispiel:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;item&amp;gt;
&amp;lt;title&amp;gt;Neuigkeiten via RSS&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;description&amp;gt;Wenn sich auf einer Website etwas ändert, zum Beispiel ein neuer Artikel […]&amp;lt;/description&amp;gt;
&amp;lt;link&amp;gt;charakterziffer.github.io/rss-feeds.html&amp;lt;/link&amp;gt;
&amp;lt;dc:creator&amp;gt;Gerhard Großmann&amp;lt;/dc:creator&amp;gt;
&amp;lt;pubDate&amp;gt;Mon, 30 Mar 2015&amp;lt;/pubDate&amp;gt;
&amp;lt;/item&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Der Code ist nur ein Ausschnitt; in der Regel stehen mehrere &lt;code&gt;&amp;lt;item&amp;gt;&lt;/code&gt; (also Artikel) in einer RSS-Datei, dazu einige allgemeine Informationen zur Website. Weil die Daten so klar strukturiert sind, lassen sie sich maschinell auslesen, also von einem Programm auswerten. Ein solches Programm könnte zum Beispiel ein Feedreader&lt;a href=&quot;#note1&quot;&gt;&lt;sup id=&quot;ziffer1&quot; style=&quot;line-height:0&quot;&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; wie QuiteRSS sein. Er sammelt neue Artikel aus unterschiedlichen Quellen und stellt sie in einer Liste dar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/feedreader.png&quot; alt=&quot;Bildschirmfoto des Feedreaders QuiteRSS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;soziale-medien-als-rss-ersatz&quot;&gt;Soziale Medien als RSS-Ersatz?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aber Moment: Ist das nicht das gleiche, was auch Twitter und Facebook tun? Ich gebe unterschiedliche Quellen an (folge, befreunde mich) und in meiner Timeline&lt;a href=&quot;#note2&quot;&gt;&lt;sup id=&quot;ziffer2&quot; style=&quot;line-height:0&quot;&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; tauchen dann Informationen dieser Quellen auf …? – Ja, das Prinzip ist gleich, die Schwerpunkte aber liegen völlig unterschiedlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei soziale Medien geht es sehr oft um Vernetzung und persönliche Darstellung. Es hängt natürlich ein wenig davon ab, wem man folgt, oft werden auch Links zu wissenswerten Artikeln veröffentlicht, aber meistens sind da eben vor allem kurze Erlebnisse, Anspielungen auf Hobbys, Schnappschüsse und „soziales Geschnatter“. Posts in sozialen Medien sind sehr viel stärker auf Aktualität zugeschnitten, weil die Informationen recht schnell wieder unten in der Timeline verschwinden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RSS ist eher eine alternative Art, auf Website-Inhalte zuzugreifen. Anstatt regelmäßig nachzugucken, ob es schon etwas neues auf der Website gibt, lässt man sich einfach per RSS benachrichtigen. Von der inhaltlichen Gewichtung entsprechen RSS-Einträge mehr einem Newsletter als einem Tweet oder Facebook-Post. Je nach Blog, das man abonniert hat, spielt die persönliche Perspektive eine größere oder kleinere Rolle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für RSS muss man auch keinen Account bei einem Anbieter anlegen und es ist völlig anonym, jemandem „zu folgen“.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;wie-kann-man-rss-nutzen&quot;&gt;Wie kann man RSS nutzen?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Damit man die RSS-Benachrichtigung auf einer Website nutzen kann, muss diese das erst einmal anbieten. Bei Blogs ist das zum Glück noch immer die Regel, auch viele Foren oder Nachrichtenseiten bieten das an. Die RSS-Adresse findet man meistens, indem man auf das &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;texticon&quot; src=&quot;bestand/rss-icon.png&quot; /&gt; RSS-Symbol achtet. Die richtige Adresse kopiert man dann in das RSS-Programm, das man gerne nutzen möchte. Das muss übrigens nicht unbedingt ein RSS-Reader sein. Auch Mailprogramme wie Thunderbird unterstützen RSS. Wenn man die RSS-Adresse bei den Kontoeinstellungen als RSS-Quelle hinzufügt, bekommt man neue Website-Inhalte wie eine Mail zugestellt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sehr praktisch sind die dynamischen Lesezeichen im Firefox. Wenn man in diesem Browser eine RSS-Adresse öffnen, kann man den Feed als Lesezeichen abonnieren. Die Website taucht dann als Ordner in der Lesezeichenleiste auf, ein Klick auf einen Eintrag öffnet direkt den entsprechenden Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/dyn-lesezeichen.png&quot; alt=&quot;Dynamische Lesezeichen in Firefox&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RSS ist tot. So hieß es vor gut zwei Jahren, als der populäre RSS-Leser &lt;em&gt;Google Reader&lt;/em&gt; eingestellt wurde. Dabei ist das RSS-Format einfach zu praktisch, um es einfach aufzugeben. Ich persönlich habe sieben Blogs als dynamische Lesezeichen abonniert, folge sieben weiteren mit meinem Mailprogramm; beobachte vier Videokanäle, ohne dort mit einem Account eingeloggt zu sein, und lasse mich über Änderungen eines GitHub-Archivs informieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das sind teilweise Quellen, bei denen sich nur alle halbe Jahre etwas tut. Aber dann werde ich sofort informiert, ohne dass ich in der Zwischenzeit aktiv nachschauen müsste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nutzt ihr (noch) RSS? Wenn ja: wie? Falls ihr selbst ein Blog betreibt: Habt ihr Abrufzahlen, wie viele Leser euch per RSS abonniert haben? Oder ist RSS für euch doch schon tot, weil soziale Medien einfach „viel praktischer“ sind?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;b id=&quot;note1&quot;&gt;[1] Feedreader:&lt;/b&gt; RSS-Dateien mit ihren strukturierten Daten werden auch als &lt;em&gt;RSS-Feed&lt;/em&gt; bezeichnet (engl. &lt;em&gt;feed&lt;/em&gt; „Zulauf“, „Versorgung“). Ein Programm, das solche Feeds ausliest (engl. &lt;em&gt;read&lt;/em&gt; „lesen“) heißt eben Feadreader. &lt;a href=&quot;#ziffer1&quot;&gt;[↑]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b id=&quot;note2&quot;&gt;[2] Timeline&lt;/b&gt;, bei Twitter auch &lt;em&gt;Stream&lt;/em&gt; („Strom“) genannt: Eine Liste von Meldungen/Tweets, oben beginnend mit dem Neusten. Aktuelle Einträge können vorhergehende schnell nach unten verdrängen, wo sie dann aus dem Blick geraten. &lt;a href=&quot;#ziffer2&quot;&gt;[↑]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/rss-feeds.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/rss-feeds.html</guid>
	<pubDate>Mon, 30 Mar 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Garantiert gelogen</title>
	<description>&lt;p&gt;An dieser Stelle möchte ich glaubhaft beteuern, dass ich lüge. Und zwar unverhohlen, balkenbiegend und sogar seriell. Alle Tweets meiner Serie &lt;em&gt;Erfundenes Faktum&lt;/em&gt; sind haltlos und völlig aus der Luft gegriffen – zumindest sofern sich keiner dieser „Fakten“ im Nachhinein bewahrheitet hat. Falls doch, bitte ich um einen kurzen Kommentar – es kann schließlich nicht sein, dass Wahrheiten hier als Lügen verkauft werden!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ℹ Erfundenes Faktum № 41: Die Schriftarten #Helvetica und #AppleSans kann man sehr leicht am i-Punkt unterscheiden → &lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/473842627046305794/photo/1&quot;&gt;pic.twitter.com/io3GY9L2SJ&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/473842627046305794&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⛈ Erfundenes Faktum № 42: Um die Balance im Universum zu erhalten, sollte man glückliche Menschen weiterhin kritisieren und tief verachten. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/484656421838278658&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𝄞 Erfundenes Faktum № 43: Obwohl Mendelssohn Bartholdy Melodien von Bach verwendete, verzichteten dessen Erben auf entsprechende Tantieme. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/491521731656704001&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;👕 Erfundenes Faktum № 44: Bei T-Shirts für Rechtshänder ist der Ärmel für den rechten Oberarm geringfügig weiter der linke. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/509729486720737280&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ᚒ Erfundenes Faktum № 45: Bücher, die ihren Hauptumsatz als E-Book erzielen, müssen nun keine durch 16 teilbare Seitenzahl mehr besitzen. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/520148786291560450&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;❄ Erfundenes Faktum № 46: Da die Lokführer sowieso streiken, ist an diesem Wochenende nicht mit einem vorzeitigen Wintereinbruch zu rechnen. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/530327576695545857&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;✍ Erfundenes Faktum № 47: Nicht nur einkaufen per “In-Tweet purchases”, ab 2015 kann man direkt über Twitter auch Petitionen unterzeichnen. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/537595447943368704&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;✱ Erfundenes Faktum № 48: Der übermäßige Konsum von Koriander kann zu Halluzinationen fliegender Rentiere führen. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/545622241296535552&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⦼ Erfundenes Faktum № 49: Mit seinem Schadprogramm „Neuland“, das an EU-Börsen gerade die Finanztransaktionssteuer einberechnet, … (1/2)&lt;br /&gt;
} &lt;br /&gt;
(2/2) … möchte das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik für das Thema „IT-Sicherheit“ sensibilisieren. #BSI (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/555003044115787776&quot;&gt;#&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/555003029314076672&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ꝙ Erfundenes Faktum № 50: Wenn auf einer Romanseite ein großes Q steht, dann sind J und W mit hoher Wahrscheinlichkeit auch vorhanden. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/564712361865801728&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Weitere Tweets dieser Serie habe ich schon vorher gesammelt. Einen Blogeintrag gibt es für die &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-1.html&quot;&gt;Folgen 1–16&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-2.html&quot;&gt;17–28&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-3.html&quot;&gt;29–40&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/erfundene-fakten-4.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/erfundene-fakten-4.html</guid>
	<pubDate>Wed, 04 Mar 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Kaffeezettel</title>
	<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;– eine Kurzgeschichte –&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So nervös war ich schon lange nicht mehr. Seit einer halben Stunde laufe ich unruhig in meiner kleinen Wohnung auf und ab. Ich kann einfach nicht stillsitzen. Draußen wird es langsam dunkel, aber der Uhrzeiger bewegt sich nicht. Immer noch kurz nach halb acht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabei bin ich doch schon längst startklar. Frisch geduscht, die Feuchtigkeits-Creme aufgetragen, Haare hochgesteckt und danach Make-up aufgelegt. Für heute habe ich mein blaues Abendkleid ausgesucht. Das steht mir so verdammt gut und außerdem ist es doch ein besonderer Anlass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/kaffeetasse.jpg&quot; alt=&quot;Eine Tasse mit Briefchen auf dem Unterteller&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er heißt Henry, trägt immer karierte Hemden und schreibt Gedichte. Ich kenne ihn aus meiner Arbeit. Ich bin nämlich Kellnerin im Café an der Ecke und er kommt fast immer, wenn ich auch da bin. Das war schon komisch, das erste Mal, als ich einen Zettel bekam. Henry hatte schon bezahlt und war gegangen. Als ich seine Kaffeetasse abräumte, habe ich den Zettel gesehen. Ein einzelnes Blatt, leicht bräunlich und von einem Notizblöckchen abgerissen. Einmal in der Mitte gefaltet. Zuerst wollte ich das Papier in den Müll werfen, aber dann habe ich die kleine Rose gesehen, ganz winzig außen draufgemalt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich halte es gar nicht mehr aus. In einer halben Stunde kommt er vorbei und holt mich ab. Dabei habe ich noch kein einziges Wort mit ihm gesprochen. Immer nur diese Zettel. Zuerst war es ein kurzes Gedicht, vier Zeilen nur – aber soo romantisch. Beim nächsten Mal hat er geschrieben, dass er mich schön findet. Und ich habe ihm geantwortet, natürlich schriftlich. Habe ganz klein unter die Rechnung geschrieben: „Ich dich auch“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seitdem haben wir immer wieder kleine Zettel ausgetauscht – ohne ein einziges Wort darüber zu verlieren. Und heute Abend bin ich mit Henry verabredet. Zettel und Stift liegen schon bereit.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/kaffeezettel.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/kaffeezettel.html</guid>
	<pubDate>Fri, 13 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Mit Cookies einverstanden?</title>
	<description>&lt;p&gt;Im Grunde ist die &lt;a href=&quot;http://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/?uri=CELEX:32002L0058&quot; title=&quot;zum Gesetzestext&quot;&gt;Richtlinie 2001/58/EG&lt;/a&gt; der Europäischen Gemeinschaft sehr positiv für den Datenschutz. Sie regelt zum Beispiel, dass man automatischen Werbe-Anrufen oder -Mails vorher zustimmen muss (Artikel 13 §1). Eine dieser Vorschriften sorgt allerdings dafür, dass Internetnutzer, die sich um ihre Privatsphäre sorgen, eher gegängelt werden: die Warnung vor Cookies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er ist gut gemeint, der Hinweis mit dem Websites ihre Nutzer erst um Erlaubnis fragen, bevor sie in deren Browser einen &lt;a href=&quot;https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/Cyber-Sicherheit/Themen/Sicherheitsvorfaelle/AktiveInhalte/definitionen/cookies.html&quot; title=&quot;Erklärung vom Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik&quot;&gt;Cookie&lt;/a&gt; ablegen. Schließlich lässt sich über solche kleinen Textschnippsel feststellen, wie oft ein Besucher vorbeikommt, was er sich ansieht oder sogar, welche Seiten er sonst noch besucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Praxis sehen Cookie-Warnungen dann zum Beispiel so aus:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/cookiewarnungen.png&quot; alt=&quot;Verschiedene Cookie-Warnungen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Hinweise stehen oft in schmalen Leisten am oberen oder unteren Rand der Seite. Deutlich auffälliger ist es, wenn sich die Cookie-Warnung als Overlay über die gesamte Website liegt (Beispiel bei der &lt;a href=&quot;http://sourceforge.net/&quot;&gt;Open-Source-Gemeinschaft SourceForge &lt;/a&gt;). Man kann erst dann auf die Inhalte zugreifen, wenn man sich mit den Cookies einverstanden erklärt hat. Hat man sein Einverständnis dann gegeben, wird das im eigenen Browser gespeichert und zwar, nun ja, als Cookie. Das ist technisch der einfachste (und einzig praktikable?) Weg.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cookies-verwalten-mach-ich-schon-selbst&quot;&gt;Cookies verwalten? Mach ich schon selbst!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dabei kann doch schon seit über 15 Jahren jeder Internetnutzer selbst bestimmen, ob er Cookies akzeptiert. Bereits im Internet-Explorer 4 (erschien im September 1997) konnte man einstellen, ob eine Seite Datenkrümel im Browser speichern darf oder nicht. Heute kann man sogar genau festlegen, welche Websites Cookies setzen dürfen und wie lange – und das ganz ohne Hinweisbanner.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinterlegt&quot; style=&quot;float:right; width:30%; min-width:150px; margin:1.25em 0.2em 0.7em 0.7em; padding: 0.25em 0.4em 0.35em; background-color: #deb;&quot;&gt;Anleitungen für unterschiedliche Browser, wie man den Umgang mit Cookies einstellt: &lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/de/kb/cookies-erlauben-und-ablehnen&quot;&gt;Firefox&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://support.google.com/chrome/answer/95647?hl=de&quot;&gt;Chrome&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://windows.microsoft.com/de-de/internet-explorer/delete-manage-cookies#ie=ie-11&quot;&gt;Internet Explorer&lt;/a&gt; (rechts oben Version auswählen), &lt;a href=&quot;http://support.apple.com/kb/PH5042&quot;&gt;Safari (OS&amp;nbsp;X)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://support.apple.com/kb/HT1677?viewlocale=de_DE&quot;&gt;Safari (mobil)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;donthyphenate&quot;&gt;Ich persönlich akzeptiere&lt;/span&gt; Cookies beim Surfen, habe aber eingestellt, sie bis auf zwei Ausnahmen wieder zu löschen, sobald ich meinen Browser schließe. So verhindere ich, dass Websites mein Verhalten auf längere Zeit verfolgen können, kann aber trotzdem Funktionen nutzen, die Cookies benötigen (z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. Warenkorb, Anmeldung, temporäre Merkzettel).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;technische-umsetzung-mangelhaft&quot;&gt;Technische Umsetzung: mangelhaft&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Und hier ist das Problem: Aufgeklärte Nutzer, die Ihre Cookies selbst verwalten (und löschen), bekommen die nervigen Cookie-Hinweise jedes Mal wieder angezeigt – denn der Einverständnis-Cookie wird ja auch immer wieder gelöscht. Wer sich dagegen überhaupt nicht mit Cookies beschäftigt, hat nach einem Mal wegklicken auf ewig seine Ruhe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So wie die Richtlinie im Augenblick umgesetzt ist, erreicht sie genau das Gegenteil dessen, was sie beabsichtigt. Anstatt dafür zu sorgen, dass Internetnutzer sich bewusst mit Datenschutz beschäftigen, müssen wir nun eine weitere unerwünschte Meldung wegklicken, die wir sowieso nicht lesen (und das immer wieder, wenn wir uns bereits um unsere Privatsphäre kümmern).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine alternative Umsetzung wäre gewesen, einen Cookie erst mal zu setzen ohne den Nutzer darüber zu informieren. Erst wenn der Cookie dann ausgelesen wird, muss ein Hinweis angezeigt und ein Einverständnis- bzw. Ablehnungs-Cookie gespeichert werden. Dazu müsste das Gesetz aber festlegen, dass nicht das Setzen, sondern das erneute Auslesen eines Cookies in die Privatsphäre eingreift und erst darüber informiert werden muss.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;meine-bergangslsung&quot;&gt;Meine Übergangslösung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mit meinen jetzigen Cookie-Einstellungen bin ich sehr zufrieden und möchte sie auch nicht ändern. Um die lästigen Warnungen trotzdem nicht immer wieder angezeigt zu bekommen, verwende ich einen Werbeblocker, den ich mit meinen eigenen Filtern füttere (gegen unaufdringliche Werbung habe ich grundsätzlich nichts, deshalb habe ich keine vorgefertigte Filterliste abonniert). Meine Filter sind unter anderem diese:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;youtube.com##div[class*=&quot;cookie-alert&quot;]
twitter.com##div[class*=&quot;cookie-notice&quot;]
arte.tv##div[class*=&quot;cookie-banner&quot;]
omgubuntu.co.uk##div[class=&quot;entry-share&quot;]
##div[id=&quot;cookiewarning&quot;]
||truste.com*.js*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Der vorletzte Filter blockiert ein Wordpress-Plugin; der letzte einen Datenschutzservice, der ein Skript für eine Overlay-Warnung anbietet.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich bin gespannt, ob sich eine andere technische Umsetzung irgendwann etabliert, oder ob wir in Zukunft noch mehr solche gut gemeinten Einblendungen angezeigt bekommen.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/cookiewarnung.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/cookiewarnung.html</guid>
	<pubDate>Thu, 08 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Blogeintrag Nº 50</title>
	<description>&lt;p&gt;Vor über vier Jahren habe ich mit dem Bloggen begonnen, als Ergänzung zu meinen Tweets. Zunächst drehten sich die Themen stark um Twitter (z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. &lt;a href=&quot;wem-ich-folge.html&quot;&gt;wem ich auf Twitter gerne folge&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&quot;bunte-mischung.html&quot;&gt;woraus ich meine Tweets mische&lt;/a&gt;). Mittlerweile ist das Themenfeld deutlich breiter geworden, ich hatte schon Artikel über &lt;a href=&quot;richter-di.html&quot;&gt;Krimis mit Richter Di&lt;/a&gt;, einen Kurztext zu &lt;a href=&quot;mehr-als-buchstaben.html&quot;&gt;Symbolen in Unicode&lt;/a&gt; oder eine Bastelanleitungen für &lt;a href=&quot;origamikarpfen.html&quot;&gt;gefaltete Papierkarpfen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/cz530x195.jpg&quot; alt=&quot;Weiße Ziffern auf grünem Hintergrund&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein bisschen schade an einem Blog ist, dass die Artikel recht schnell in der Versenkung verschwinden, obwohl sie noch immer gültig und (hoffentlich) interessant sind. Zwar habe ich ein Archiv, das einen &lt;a href=&quot;archiv.html&quot;&gt;Überblick über vergangene Einträge&lt;/a&gt; bietet, aber wer schau das schon durch, wenn er nicht weiß, worauf er stoßen könnte? Deswegen möchte ich diesen Blogeintrag – meinen fünfzigsten – zum Anlass nehmen, einige meiner bisherigen Artikel kurz vorzustellen, die ich noch immer für lesenswert halte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;echtzeit-und-relevanz.html&quot;&gt;Echtzeit und Relevanz&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Mai 2011)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Nur weil etwas aktuell ist, muss es noch lange nicht wichtig sein. Das Eisenhower-Prinzip hilft nicht nur, anstehende Aufgaben zu organisieren; es ermöglicht auch, seine Tweets vor Veröffentlichung zu filtern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;anonym-kommentieren.html&quot;&gt;Gut auch ohne Namen&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Januar 2014)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Ich habe leicht reden: Bei so wenigen Lesern kann ich Kommentare schnell von Hand filtern. Ich nehme aber auch bösartige, anonyme  Kommentare in Kauf, wenn sich im Gegenzug auch diejenigen äußern können, die ihren Namen lieber nicht nennen möchten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;filme-140-zeichen.html&quot;&gt;Filme in 140 Zeichen&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Januar 2012)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Kann man die Handlung eines 90-minütigen Kinofilms in einen Tweet packen? Ich habe das in einer Twitterserie mal versucht und festgestellt: Ein wiedererkennbarer Ausschnitt passt locker in 140 Zeichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;drei-typoregeln.html&quot;&gt;Gänsefüßchen, Gedankenstriche und das kleine ß im Versalsatz&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Jan. 2011)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Dieser Blogeintrag ist schon fast vier Jahre alt. Trotzdem werden die darin genannten Typografie-Regeln noch immer viel zu oft ignoriert. Dabei sind es drei ganz einfache Basisdinge … also: Lesen und in Zukunft richtig machen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;serifenschriften.html&quot;&gt;Sechs gute und kostenlose Schriftfamilien mit Serifen&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(September 2013)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Die hier vorgestellten Serifenschriften sind nicht nur kostenlos, sie sind auch von sehr guter Qualität (großer Zeichensatz, mehrere Schnitte, Kerning und Hinting).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;totgeschriebene.html&quot;&gt;Totgeschriebene leben länger&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(August 2012)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Überall wird nur noch getippt, zu Stift und Papier greift man immer seltener. Die Handschrift hat es schwer im digitalen Zeitalter. Ich bleibe in geringem Maße optimistisch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Der meistgelesene Artikel war bislang übrigens &lt;a href=&quot;retweet.html&quot;&gt;„RT – Gutes gerne weitergeben“&lt;/a&gt;. Das lag nicht etwa daran, dass es ein besonders herausragender Text gewesen wäre, sondern weil er genau zum richtigen Zeitpunkt veröffentlicht wurde. Es ging zwei Tage zuvor darum, dass die GEMA ein Anti-ACTA-Videos auf YouTube gesperrt hätte. Diese angebliche Tatsache ist von sehr vielen ungeprüft retweetet worden. Im Hinweis auf meinen Artikel habe ich &lt;a href=&quot;https://twitter.com/timpritlove&quot;&gt;@timpritlove&lt;/a&gt; erwähnt, der nur bei einer Vermutung geblieben ist. Und weil er mich an seine 20.000 Follower retweetet hat, haben auf einmal ca. 1200 Leute mein Blog besucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das war aber wirklich eine einmalige Sache, denn in der Regel kommen etwa fünf Leser pro Artikel – über die ich mich natürlich auch freue!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/blogeintrag-50.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/blogeintrag-50.html</guid>
	<pubDate>Wed, 17 Dec 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

</channel></rss>
