<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<atom:link href="http://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>http://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Ein gefalteter Stier</title>
	<description>&lt;p&gt;Origami-Figuren sind meistens kantig und abstrakt, dabei dennoch gut zu erkennen. Das fasziniert mich am Papierfalten, diese Reduktion auf das Wesentliche. Im folgenden zeige ich eine Anleitung für einen eher einfachen Stier (mit fortgeschrittener Gegenbruchfalte). Auf meiner &lt;a href=&quot;http://web.archive.org/web/20040205223825/http://www.netverk.com.ar/~halgall/classes/WebSite/toro02.jpg&quot;&gt;Quelle für dieses Modell&lt;/a&gt; wird als Autor &lt;a href=&quot;http://georgerhoads.com/&quot;&gt;George Rohads&lt;/a&gt; genannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Übrigens: Wem die ersten vier Schritte hier zu schnell gehen, sollte sich meine vorherige &lt;a href=&quot;origamikarpfen.html&quot;&gt;Faltanleitung für einen Karpfen&lt;/a&gt; ansehen. Dort führen die Schritte 1 bis 7 auf einem anderen Weg zum gleichen Ergebnis. Und falls es selbst nach mehreren Versuchen nicht klappt mit dem Stier, dann ist eine &lt;a href=&quot;origamischachtel.html&quot;&gt;schöne Papierschachtel&lt;/a&gt; bestimmt ein guter Trost. Los geht’s:&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
&lt;!--
[class^=&quot;bild&quot;] { position: relative; width: 98.5%; height: 0;
	margin: 1.65em 0 1.45em; padding-bottom: 25%;
	line-height: 0; border: 0; background-size: 100% auto;
	background-image: url('material/origamistier.jpg'); }
[class^=&quot;bild&quot;] a { visibility:hidden; }
.bild1 { background-position: 0 0; }
.bild2 { background-position: 0 33.33%; }
.bild3 { background-position: 0 66.67%; }
.bild4 { background-position: 0 100%; }
--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;bild1&quot; title=&quot;Faltschritte 1–4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/origamistier.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Faltschritte)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.&lt;/b&gt; Man benötigt ein quadratisches Papier, zum Beispiel mit einer Seitenlänge von 15&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm. Die Diagonalen vorfalten. Dann zwei benachbarte Kanten zur entsprechenden Diagonalen falten, damit die Drachenform in Schritt 2 entsteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.&lt;/b&gt; Wieder auffalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.&lt;/b&gt; Auch die beiden anderen Kanten zur Diagonale falten und wieder entfalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;4.&lt;/b&gt; Nun alle vier Papierkanten an den eben entstandenen Faltlinien zur Diagonale bringen. Die entstehenden Zacken flach zusammenfalten und nach unten legen, so dass die Form wie in Schritt 5 entsteht.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bild2&quot; title=&quot;Faltschritte 5+6abc&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/origamistier.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Faltschritte)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;5.&lt;/b&gt; Die Form in der Mitte entlang der Diagonale falten, dabei den unteren Teil nach hinten umschlagen, damit die beiden Zacken außen bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;6.&lt;/b&gt; Die äußeren Spitzen mit einer &lt;em&gt;Gegenbruchfalte&lt;/em&gt; nach oben bringen. Dazu an den gekennzeichneten Linien zunächst gut vorfalten (siehe &lt;b&gt;6b&lt;/b&gt;) und wieder entfalten. Dann die Spitzen oben öffnen und die mittlere Kante umkehren und nach innen holen. Das Ergebnis für die linke Spitze ist im Schritt &lt;b&gt;6c&lt;/b&gt; zu sehen. Mit der rechten Spitze ebenso verfahren.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bild3&quot; title=&quot;Faltschritte 7–10&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/origamistier.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Faltschritt
e)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;7.&lt;/b&gt; Die rechte Spitze mit einer Gegenbruchfalte wieder nach unten holen. Dabei an der gestrichelten Linie im Bild orientieren, das Ergebnis ist im nächsten Bild zu sehen.&lt;br /&gt;
Außerdem die großen Zacken in der Mitte der Figur nach unten falten (jeweils auf Vorder- und Rückseite der Figur).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;8.&lt;/b&gt; Auch die linke Spitze wieder mit einer Gegenbruchfalte nach unten bringen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;9.&lt;/b&gt; Und schon wieder eine Gegenbruchfalte: Die linke Spitze erneut nach oben bringen, so dass ein schöner Stierkopf mit Horn entsteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;10.&lt;/b&gt; Den Kopf an der gestrichelten Linie öffnen (also obere Papierschicht nach oben umfalten, untere nach unten). Das Horn des Stiers dabei nach vorne falten. Es ergibt sich der Nasenrücken, wie bei Schritt 11 zu sehen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bild4&quot; title=&quot;Faltschritte 11+12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/origamistier.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Faltschritte)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;11. &amp;amp; 12.&lt;/b&gt; Schließlich die kleine Ecke unterhalb des Horns ein wenig herausfalten, so dass ein Ohr entsteht. Auf der Rückseite wiederholen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, euer „Stierkampf“ führt zu einem guten Ergebnis. Wenn am Ende etwas Erfreuliches herauskommt, kann Origami auch eine sehr entspannende, meditative Tätigkeit sein. Viel Vergnügen beim Nachfalten!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/origamistier.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/origamistier.html</guid>
	<pubDate>Mon, 07 Aug 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Typosafari durch Regensburg</title>
	<description>&lt;p&gt;Anfang des Jahres veröffentlichte der Sender arte eine Dokureihe über Typografie im urbanen Raum. In dieser achtteiligen &lt;a href=&quot;http://creative.arte.tv/de/typo-safari&quot;&gt;Typo-Safari&lt;/a&gt; präsentieren ortsansässige Schriftgestalter typografische Auffälligkeiten ihrer Städte. Ich fand die Serie sehr inspirierend und habe mir vorgenommen, für mein Blog eine Fototour durch meine Stadt Regensburg zu machen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eine-typische-schrift&quot;&gt;Eine typische Schrift?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Was bei arte so einfach aussieht, ist in Wahrheit ziemlich kompliziert: Gibt es ein ganz eigenes typografisches Phänomen für Regensburg? Eine so typische Art der Beschriftung, dass man daran die Stadt erkennen kann? Es ist ja nicht so wie bei &lt;a href=&quot;https://www.yanone.de/fonts/amman/&quot;&gt;Amman&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.behance.net/gallery/6337085/Bath-Typeface&quot;&gt;Bath&lt;/a&gt;,  &lt;a href=&quot;http://www.tilburgsans.nl/en/&quot;&gt;Tilburg&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&quot;http://gizmodo.com/8-cities-that-have-their-own-distinctive-fonts-1681041888&quot;&gt;einigen anderen Städten&lt;/a&gt;, für die ganz eigene Schriften gestaltet wurden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der modernen Regensburger Beschilderung hat sich kein einheitliches Konzept durchgesetzt. Die kontrastarmen Wegweiser zu Sehenswürdigkeiten sind mit der Rotis Sans ein Kind ihrer Zeit, auf die Regeln in öffentlichen Parks weist Times New Roman hin (im Foto mit einem Aufkleber des bekanntesten heimischen Fußballvereins) und die Haltestellen des Busverkehrs sind seit ca. 2011 in der FF Transit beschriftet (vorher: Helvetica).&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
&lt;!--
[class^=&quot;bild&quot;] { position: relative; width: 98.5%; height: 0;
	margin: 1.65em 0 1.45em; padding-bottom: 35.46%;
	line-height: 0; border: 0; background-size: 100% auto;
	background-image: url('material/typosafari.jpg'); }
[class^=&quot;bild&quot;] a { visibility:hidden; }
.bild1 { background-position: 0 0; }
.bild2 { background-position: 0 16.67%; }
.bild3 { background-position: 0 33.33%; }
.bild4 { background-position: 0 83.33%; }
.bild5 { background-position: 0 60%;
	width:100%; margin:0; padding-bottom: 72%; }
.bild6 { background-position: 0 100%; }
--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;bild1&quot; title=&quot;Fotos: Wegweiser, Parkregel, Haltestelle&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/typosafari.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Teilbilder)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die offiziellen Schriften der Stadtverwaltung sind &lt;a href=&quot;http://www.identifont.com/show?8MZ&quot;&gt;Hermes FB&lt;/a&gt; (nur im Logo) und &lt;a href=&quot;http://www.lucasfonts.com/fonts/thesans/&quot;&gt;ThesisSans&lt;/a&gt;. Man findet sie zum Beispiel bei Schildern der städtischen Wohnungsbaugesellschaft, auf Plakaten städtischer Veranstaltungen oder an Gebäuden von Ämtern (hier leider durch die Allerweltsschrift Arial ersetzt; ich glaube, das Corporate Design Manual erlaubt das im Ausnahmefall sogar, kann das Manual aber nirgendwo finden).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bild2&quot; title=&quot;Thesis Sans ist die Schrift der Stadtverwaltung, wenn auch nicht konsequent&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/typosafari.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Teilbilder)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;tausendfach-vorhanden&quot;&gt;Tausendfach vorhanden&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ein wenig einheitlicher und deutlich präsenter sind die Hausnummernschilder. In Regensburg sind sie dunkelblau mit weißer Schrift (der Straßenname in Fraktur, Ziffern in Antiqua). Ein Pfeil zeigt an, in welche Richtung die Hausnummern aufsteigen. Außerdem stehen auf sehr vielen Schildern in der Altstadt noch die ursprünglichen Litera-Hausnummern.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bild3&quot; title=&quot;Hausnummern, weiße Schrift auf blauem Grund&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/typosafari.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Teilbilder)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Seit dem 12. Jahrhundert war die Regensburger Altstadt in acht &lt;a href=&quot;http://www.regensburger-tagebuch.de/2016/08/die-regensburger-wachten.html&quot;&gt;sogenannte Wachten&lt;/a&gt; untergliedert, quasi Zuständigkeitsbereiche von Militär/Polizei. Jede Wacht wurde mit einem Großbuchstaben bezeichnet – von A für die Westnerwacht bis H für die Ostnerwacht, dazu kamen später J für den „Felddistrikt“ (= an die Altstadt grenzender, innerer Westen) und K für Kumpfmühl. Innerhalb einer Wacht waren die Häuser durchnummeriert. Die mittlere Hausnummer oben im Bild enthält übrigens einen „Übersetzungsfehler“: Offensichtlich war vom Vorgängerschild das Fraktur-A (siehe rechtes Schild) als U missverstanden worden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;typen-der-vergangenheit&quot;&gt;Typen der Vergangenheit&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aber wie besonders sind solche Hausnummerntäfelchen wirklich? Gibt es die nicht genauso in mindestens fünfzig anderen Städten? Vielleicht sollte man lieber ein Stück weiter in die Vergangenheit reisen und findet dort einzigartige Schriftzeugnisse? Eine damals sehr bedeutende Inschrift definierte die alten Stadtmaße Fuß („statschuch“), Elle („statöln“) und Klafter, die für alle Bürger galten (Bild unten links). Die Maße stehen am alten Rathaus, wo sich auch der Reichstagssaal befindet, in dem zwischen 1663 und 1806 Sprichwörter entstanden sind wie „etwas am grünen/runden Tisch besprechen“ oder „etwas auf die lange Bank schieben“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein regelmäßiges Phänomen in Regensburg sind auch die Donau-Hochwasser. Davon zeugen Wasserstandsmarkierungen an der Historischen Wurstkuchl (Bild unten mittig). Sie liegt am Donauufer neben dem Salzstadl, ganz in der Nähe der Steinernen Brücke. Bis 1146 war hier das Baubüro für die Steinerne Brücke, danach versorgte sie als Garküche unter anderem Steinmetze und Hafenarbeiter. Heute bekommt man dort Bratwürste auf Sauerkraut (natürlich mit süßem Senf) und Kartoffelsuppe.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bild4&quot; title=&quot;Stadtmaße, Hochwasser-Markierung und Grabinschrift&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/typosafari.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Teilbilder)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Rund 300 Jahre alt sind viele Grabinschriften an der Klosterkirche St. Emmeram (Bild oben rechts). Die Kirche gehört zum Regensburger Schloss der Familie Thurn und Taxis, die das Postwesen in Europa aufgebaut hat. Sehr viel kann ich zu den Inschriften nicht erzählen, außer dass sie mir recht gut gefallen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;schauwert-hoch&quot;&gt;Schauwert: hoch&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wie interessant oder „sehenswert“ ein Schriftzug ist, kann schließlich auch ein gültiges Kriterium sein, nach dem man die Typografie einer Stadt auswählt. Die Meinungen düften hier zwar sehr auseinander gehen, denn objektiv ist diese Eigenschaft ja kaum … Wer allerdings immer nur mit objektivem Maßstab misst, übersieht vielleicht viele schöne, lustige, seltsame und kunstvolle Eigenheiten.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;div class=&quot;bild5&quot; title=&quot;diverse Regensburger Schriftzüge mit Schauwert&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/typosafari.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Teilbilder)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;figcaption&gt;Oben links: Schusterladen (Weiße-Hahnen-Gasse); darunter: Übung eines Steinmetzlehrlings am Dom (ca. 1975); oben mittig: Buchstabenkugel des Metallbildhauers &lt;a href=&quot;http://www.peter-schwenk.de/&quot;&gt;Peter Schwenk&lt;/a&gt; am Verlagsgebäude der Mittelbayerischen Zeitung; oben rechts: Ausschnitt aus dem Wappenschild an der Spitalbrauerei.&lt;br /&gt;
	Links mittig: Kanaldeckel bei der Dombauhütte (sonst haben die Regensburger Kanaldeckel keine stadtspezifische Gestaltung); mittig: erhabene Hausanschrift in der Lindnergasse; links darunter: Ziffern am Walhalla-Bockerl (Lokomotive der ehemaligen Zugstrecke Regensburg–Walhalla).&lt;br /&gt;
	Unten rechts: „Zum goldenen M“ am McDonald’s-Restaurants am Arnulfsplatz; unten mittig: Graffiti an einem Tor am Königshof; unten rechts: Stelen am Portal der Schottenkirche&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;alles-von-hand&quot;&gt;Alles von Hand&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mit etwas Glück entdeckt man in der Stadt auch einige Arbeiten des &lt;a href=&quot;http://schriftkunst.de&quot;&gt;Kalligrafen Johann Maierhofer&lt;/a&gt;, der sein Atelier in der Dänzergasse hat. Vor einigen Jahren hatte er beispielsweise viele Schaufenster in der Altstadt mit kurzen Versen beschriftet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ebenfalls handgemachte Schriftkunst findet man im sympathischen Laden &lt;a href=&quot;https://blinkfuer-handdruck.de/&quot;&gt;Blinkfüer&lt;/a&gt; in der Oberen Bachgasse. Die Besitzerin Susanne Kauth arbeitet dort ganz ohne digitale Hilfsmittel und bedruckt im aufwendigen Handsatz verschiedene Materialien – größtenteils mit historischen Holz- und Bleilettern.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bild6&quot; title=&quot;Fassaden-Kalligrafie in der Dänzergasse, Blinkfüer-Laden in Oberer Bachgasse&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/typosafari.jpg&quot;&gt;Komplettes Bild (alle Teilbilder)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Und bei euch? Welche Schriften gibt es in eurem Wohnort zu entdecken? Wenn ihr die Augen offen haltet, findet ihr vielleicht eine schöne Ladenfassade, Gravuren in Mauern oder ungewöhnliche Beschilderungen. Ganz systematisch halten zum Beispiel die Betreiber des Blogs &lt;a href=&quot;https://berlintypography.wordpress.com/&quot;&gt;Berlin Typography&lt;/a&gt; ihre Entdeckungen fest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Herunterladen habe ich übrigens &lt;a href=&quot;material/typosafari.zip&quot;&gt;alle 24 verwendeten Bilder&lt;/a&gt; dieses Blogartikels in eine zip-Datei gepackt (unbearbeitet, in Originalgröße, rund 40 MB).&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/typosafari.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/typosafari.html</guid>
	<pubDate>Thu, 22 Jun 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Vorgaben hinter sich lassen</title>
	<description>&lt;p&gt;Ob im Tanz, Text oder Grafikdesign – wer Aufgaben von anderen kreativ bearbeitet, der kennt diesen einen Punkt. Irgendwann muss man aufhören, Informationen zu sammeln, zu recherchieren oder noch mehr Details zu erfragen. Dann heißt es selbst aktiv zu werden, offen für Ideen zu sein und zu versuchen, anhand der Vorgaben eine einfallsreiche Lösung zu finden – ohne ständig nachzuhaken, ob man immer noch richtig liegt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für meine Twitterserie &lt;em&gt;Fuchs und Ballerina&lt;/em&gt; lauten die Vorgaben in etwa: Der Fuchs ist praktisch veranlagt und alltagsweise, die Ballerina oft unsicher aber sehr gefühlvoll. Jeder Tweet der Serie ist die Antwort des Fuchses. Die Frage der Ballerina entspringt aus deren Erfahrung, meist in einer ungewohnten Situation. Und das Ergebnis sollte möglichst keine Binsenweisheit sein. Hier nun die neusten Lösungen für diese selbstverordnete Aufgabenstellung:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⋑ „Überlege dir“, sprach der #Fuchs zur Ballerina, „ob es wirklich nötig ist, einen Weg zu gehen, der dir falsch erscheint.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/740520037283450881&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𐇛 „Wenigstens dabeigewesen zu sein“, sprach der #Fuchs zur Ballerina, „mag dich zwar jetzt nicht trösten, tut’s in einiger Zeit aber schon.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/751420993550348288&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𐇵 „Schlechte Laune ist ansteckend – gute aber auch“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Denke daran, wenn du mit anderen zusammenarbeitest.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/776330090229665792&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🙃 „Warte erst mal ab“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Was dir jetzt als Gemeinheit erscheint, könnte sich auch als Glücksfall entpuppen.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/788649064258793472&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𐇐 „In Wirklichkeit sind wir alle unsicher“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Es gelingt einigen nur, es besser zu verbergen.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/802066270522867712&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;🞋 „Wenn dich jemand enttäuschend fand“, sprach der #Fuchs zur Ballerina, „wusste derjenige vielleicht auch einfach nicht, was er wollte.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/814435162322829312&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⧑ „Einen Plan B zu schmieden, bedeutet nicht zweifeln“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Es heißt nur, sich auf Misserfolge vorzubereiten.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/831108522586828801&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𐇲 „Riskier lieber manchmal, dich selbst zu belügen“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Besser als wirklich alles zweifelnd zu hinterfragen.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/844129949317582848&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⚙ „Er ist nicht unfreundlich“, sprach der #Fuchs zur Ballerina, „nur zurückhaltend und konzentriert. Gib ihm Zeit, dann klappt das schon.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/854965590510981120&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ᣫ „Frag nicht so viel“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Jetzt kommt es auf deine eigene Ideen an.“ […] (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/866564925505888256&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Meine Twitterserie ist über sieben Jahre alt und entsprechend gibt es schon mehr als 80 Folgen. Alle Blogeinträge zu dieser Twitterserie:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-1.html&quot;&gt;… sprach der #Fuchs zur Ballerina&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-2.html&quot;&gt;Weisheiten für sensible Künstler&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-3.html&quot;&gt;Ballerinas Selbstzweifel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-4.html&quot;&gt;Ein Fuchs für alle Fälle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-5.html&quot;&gt;Pirouetten und andere Probleme&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-6.html&quot;&gt;Ausgefuchste Antworten&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;fuchs-7.html&quot;&gt;Vorgaben hinter sich lassen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/fuchs-7.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/fuchs-7.html</guid>
	<pubDate>Mon, 22 May 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>@cz+ grafisch überarbeitet</title>
	<description>&lt;p&gt;Gut drei Jahre ist es her, dass mein kleines Blog hier ein neues Gewand bekommen hat. Und so langsam hatte ich mich daran satt gesehen: Zu dominanter Hintergrund, zu gewöhnliche Schriftmischung, irgendwie zu beengt. Gründe genug für eine Überarbeitung. Im Gegensatz zur &lt;a href=&quot;neues-blogdesign.html&quot;&gt;letzten Umgestaltung&lt;/a&gt; hat sich technisch nicht viel verändert. Diesmal habe ich den Schwerpunkt auf die optische Erscheinung gelegt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das vorige Design ist mir mit der Zeit zu eng geworden. Mir gefällt der grüne Hintergrund noch immer sehr gut, zumal größere, farbkräftige Flächen im Internet eher ungewöhnlich sind. Zunehmend hatte ich aber den Eindruck, die grüne Fläche ist so stark, dass sie den Inhalt nicht nur rahmt, sondern regelrecht einsperrt und klein hält.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/blogdesign-2.jpg&quot; alt=&quot;mein Blog bis März 2017&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;raum-fr-texte&quot;&gt;Raum für Texte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich wollte dem Text mehr Platz verschaffen. Deshalb habe ich als erstes die Schrift von 1&lt;small&gt; &lt;/small&gt;em (16px/12pt) auf 1,1&lt;small&gt; &lt;/small&gt;em (17,6px/13,2pt) vergrößert, so lässt es sich auch bequemer lesen. Folglich ergaben sich eine breitere Textspalte und ein größerer Zeilenabstand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ob ich die graue Randspalte erhalten soll, darüber war ich mir lange Zeit unschlüssig. Sie stört, wenn ich ein eher minimales Design haben möchte, das sich auf den eigentlichen Text fokussiert. Andererseits gefällt mir der einladende Kurztext und er dient auch der Navigation ins Archiv oder zum RSS-Feed. Also habe ich ihn als durchscheinenden Kasten auf die rechte Seite gesetzt. Wird das Browserfenster schmaler, verschwindet der Kasten nach unten und stattdessen erscheint rechts oben ein reduziertes Menü zu den wichtigsten Bereichen meines Blogs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eigenstndiges-design&quot;&gt;Eigenständiges Design&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wenn man Gestaltungselemente reduziert oder abschwächt, besteht leicht die Gefahr, dass sich eine Website grafisch wenig von anderen unterscheidet und im Einheitsbrei untergeht. Ich wollte die charakteristischen Merkmale zwar zurückhaltend einsetzen, sie im Gegenzug aber möglichst einzigartig gestalten. Neben meinem Logo oben links lasse ich deshalb die Farbe Grün als Streifen am rechten Rand wieder auftauchen. Ja, ich weiß, &lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/?q=triangle+pattern&amp;amp;ia=images&amp;amp;iax=1&quot;&gt;Triangle Patterns&lt;/a&gt; liegen jetzt schon seit über drei Jahren im Trend und werden ihren Zenit sicher bald überschritten haben. Trotzdem: Ich fand es einfach zu reizvoll, mir wie im vorigen Design ein kristallines Muster zu basteln. Die Besonderheit diesmal: Es besteht nicht aus einer Bilddatei, sondern wurde per CSS aus vier Farbverläufen zusammengesetzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/blogdesign-2-zu-3.jpg&quot; alt=&quot;Vergleich von Überschriften und Randspalte&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weitaus einmaliger ist die Schriftart, die ich nun für Überschriften und Links verwende. Ich wollte mich ja schon länger von der &lt;em&gt;Bitter&lt;/em&gt; verabschieden, auch weil sie in Kombination mit meiner Textschrift &lt;em&gt;Source Sans Pro&lt;/em&gt; dank eines &lt;a href=&quot;https://wordpress.org/themes/twentythirteen/&quot;&gt;populären WordPress-Themes&lt;/a&gt; recht verbreitet ist. Um mich von anderen Websites abzugrenzen, verwende ich nun die &lt;em&gt;cz Slab&lt;/em&gt;, die ich selbst extra für dieses Blog gestaltet habe. Sie ist stark von &lt;a href=&quot;http://yanone.de/&quot;&gt;Yanone&lt;/a&gt;s genialer &lt;a href=&quot;https://www.fontshop.com/families/ff-antithesis&quot;&gt;Antithesis&lt;/a&gt; inspiriert, ist dabei aber etwas schmaler, fetter, angepasster und hat eine geringere x-Höhe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vom neuen Design erhoffe ich mir, dass es großzügiger, offener und leichter wirkt als sein Vorgänger. Wem die jetzige Schrift übrigens zu groß sein sollte, der kann die Zoom-Funktion seines Browsers nutzen und den Text mit der Tastenkombination &lt;kbd&gt;Strg&lt;/kbd&gt; + &lt;kbd&gt;-&lt;/kbd&gt; verkleinern (zurücksetzen dann mit &lt;kbd&gt;Strg&lt;/kbd&gt; + &lt;kbd&gt;0&lt;/kbd&gt;).&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/blogdesign-3.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/blogdesign-3.html</guid>
	<pubDate>Tue, 11 Apr 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Wo Texte eine Bleibe finden</title>
	<description>&lt;p&gt;Kürzlich habe ich den Band „Die perfekte Lesemaschine“ gelesen. Darin beleuchtet Roland Reuß in fünfzig Essays verschiedene Aspekte &lt;em&gt;zur Ergonomie des Buches&lt;/em&gt; – so der Untertitel. Mir gefiel das Buch recht gut, obwohl (oder auch weil) ich nicht immer der Meinung des Autors war. Hätte er doch nur auf die übertriebenen Bildungsprotzwörter verzichtet (Quisquilie, distrahierend, …) und bloßen Lobpreis des Materials vermieden (Bücher besäßen haptisch erfahrbare Körperlichkeit, das Lesen am Bildschirm sei pathologisch planimetrisch, S.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;25) …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inhaltlich waren die Essays nachvollziehbar, größtenteils gut begründet und vor allem sehr anregend. In diesem Blogeintrag möchte ich mich mit einer Frage aus dem Buch beschäftigen, die der Autor scheinbar plausibel beantwortet, aber meiner Meinung nach nicht ganz durchdacht hat.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;stabiles-buch-vergngliches-internet&quot;&gt;Stabiles Buch, vergängliches Internet?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ein Buch biete einem Text eine &lt;em&gt;Bleibe&lt;/em&gt;, um langfristig unverändert zu bestehen. Im Internet seien Texte dagegen instabil und abhängig von technischen, politischen und ökonomischen Bedingungen, z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. Elektrizität, Zensurfreiheit oder profitablem Serverbetrieb.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese Gegenüberstellung macht Roland Reuß einige Male (wie auf S.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;23 oder S.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;75), vor allem im Essay „Bleibe“ (S.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;17f). Damit wird angedeutet, wie überlegen das Buch doch dem Internet sei. Und für sich betrachtet stimmen die beiden Aussagen über Buch und Internet auch, doch der direkte Vergleich führt in die Irre. Und das liegt nicht nur daran, dass die Stärken des einen Gegenstands mit separaten Schwächen des anderen verglichen werden (man würde ja auch nicht die Anfälligkeit für Insektenfraß der weltweiten Verfügbarkeit gegenüberstellen).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;es-bleibt-was-man-bewahren-will&quot;&gt;Es bleibt, was man bewahren will&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eine wichtige Voraussetzung, damit ein Text erhalten bleibt, ist zunächst einmal das Interesse daran. Wenn der Inhalt eines Buchs niemanden (mehr) anspricht, so wandert es vom Dachboden ins Altpapier und wird aus Bibliotheksbeständen genommen. Genauso wie Blogartikel und belanglose Kommentare untergehen, für die sich einfach keiner interessiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun verschwinden durch mangelndes Interesse sicher mehr Online-Texte als Buchtexte. Das liegt aber nicht unbedingt an der Erscheinungsform, sondern daran, dass Buchinhalte vorgefiltert werden. Schließlich lehnt ein Verleger von vornherein alle Texte ab, an denen voraussichtlich kaum Interesse besteht. Wer hier also die vielen ungelesenen Netzinhalte anführt, muss die von Verlagen zurückgewiesenen Manuskripte ebenfalls berücksichtigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn niemand Interesse daran hat, dann besteht ein 3000-fach gedrucktes Taschenbuch nicht länger als beispielsweise die erste Internetseite &lt;a href=&quot;http://info.cern.ch/&quot;&gt;http://info.cern.ch/&lt;/a&gt; von 1989.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;es-bleibt-was-sich-nicht-abnutzt&quot;&gt;Es bleibt, was sich nicht abnutzt&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wer diesen Satz hier liest, sieht eigentlich nur eine Kopie der Daten, die auf einem entfernten Server liegen. Es ist der &lt;em&gt;Abruf&lt;/em&gt; dieses Textes. Roland Reuß berücksichtigt diese Feinheit nicht und schreibt über Texte im Internet: „Trivialerweise bedarf es der Elektrizität, damit diese Art von Schrift gelesen werden kann“. Was natürlich stimmt, aber nicht den Kern trifft. Schließlich ist ein Text nicht verschwunden, wenn ein Stromausfall die Internetverbindung kappt; er liegt immer noch unbeschadet auf dem Server. Er ist nur genauso unzugänglich wie ein Buch, wenn es gerade jemand anderes in der Hand hält oder die Bibliothek geschlossen hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um Bücher und digitale Texte in dieser Hinsicht fair miteinander vergleichen zu können, muss man von beiden entweder die tatsächliche Speicherform betrachten oder eben den jeweiligen Abruf (das vielfache Lesen).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer möchte, dass ein Text lange Zeit besteht, speichert ihn am besten in einer möglichst haltbaren Form. Das Buch ist einigermaßen beständig, hat mäßig hohe Anforderungen an die Lagerung und ist auch nach vielen Jahren noch leicht lesbar. Zwecks einer langen Lebensdauer wählt man natürlich kein säurehaltiges Papier, das sich bereits nach hundert Jahren zersetzen würde. Genauso würde man für einen digitalen Text keine CD-R verwenden, deren Beschichtung nach 10 Jahren abblättert. Eher würde man die einzelnen Bits zum Beispiel auf eine Messingscheibe gravieren – sie ist länger haltbar und leichter zu lagern als jedes Buch. Die technische Lesbarkeit in, sagen wir, 2000 Jahren ist eine andere Frage, welche schon die &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Voyager_Golden_Record&quot;&gt;Voyager Golden Records&lt;/a&gt; zu beantworten versucht haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was die langfristige Abrufbarkeit angeht, kommt es im Grunde nur auf die Anzahl der Kopien an. Wird ein Text tausendfach aus nur einem einzigen Buchexemplar gelesen, wird dieses schon sehr bald zerfleddert sein. – So wie auch die Messingscheibe leidet, wenn sie immer wieder in ein Laufwerk gelegt wird. Je öfter der Text allerdings in Kopie vorliegt, desto unempfindlicher ist er gegen eine Abnutzung durchs Lesen/Abrufen. Ein digitaler Text ist hier im Vorteil. Ihn milliardenfach zu kopieren ist deutlich einfacher, als die gleiche Anzahl an Büchern herzustellen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;keine-gefhlten-beweise-bitte&quot;&gt;Keine gefühlten Beweise, bitte!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mag sein, dass ein altehrwürdiges Buch für einen Text eine angemessenere Bleibe bietet, als das kalte, digitale und ruhelose Internet – doch das ist ein emotionales Argument ohne sachliche Substanz. Genauso könnte man ein Buch als Kerkerzelle verunglimpfen, während sich Texte im Internet frei überall hinbewegen können. Ebenfalls ein emotionales Argument.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um zu bleiben, braucht ein Text vor allem erst einmal interessierte Leser – dann wird er seine Bleibe schon finden. Ob nun in einem Buch, auf einer Messingscheibe oder als elektronische Blitze im weltweiten Netz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;schlussbemerkung&quot;&gt;Schlussbemerkung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In diesem Artikel habe ich mich auf den Aspekt der Bleibe im Sinne der Beständigkeit beschränkt. Die Frage, ob Texte im Buch oder im Netz besser aufgehoben sind, hat noch viele andere Facetten. So haben Online-Texte eine potenziell höhere Reichweite, dafür ist Gedrucktes geschützter gegen Veränderungen (negativ wie positiv). Dazu kommen Gesichtspunkte wie die Abhängigkeit von großen Internetkonzernen, ein begrenzendes Urheberrecht, Books on Demand, typografische Qualität … und letztlich auch die Frage, ob und welche Texte überhaupt bleiben sollten.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/textbleibe.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/textbleibe.html</guid>
	<pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

</channel></rss>
