<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<atom:link href="https://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>https://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Einfach mal anfangen!</title>
	<description>&lt;p&gt;Klar, man kann alles genau planen, sich Gedanken machen, abwägen, theoretisieren, sturkturieren, projektieren und sich eine gute Strategie überlegen. Und bestimmt geht bei dem geplanten Vorhaben dann weniger schief. Vielleicht wird es aber auch gar nichts, weil man sich vor allem die Schwierigkeiten konzentriert, auf die offenen Fragen und zu klärenden Dinge. Und irgendwie hat man noch gar nichts zu Papier gebracht, obwohl man gefühlt schon so viel Arbeit reingesteckt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da hilft nur eins: anfangen. Erst mal grob, nur mal die Idee skizzieren, das unbestimmte Gefühl einfangen. Die Details kommen dann schon noch – oder vielleicht auch nicht, wir werden sehen. Womöglich wird es erst mal nicht schön und trifft so gar nicht, was man sich eigentlich vorgestellt hat. Aber nicht schlimm: Es ist der erste Versuch. Überarbeitungen sind immer einfacher, als mit Nichts anzufangen.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;material/rakete.png&quot; alt=&quot;Zeichnung einer Rakete im All&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Beim Zeichnen dieser Rakete hab ich ausnahmsweise mal mit dem dicksten Stift begonnen und mit dem schwächsten aufgehört. Also keine feine, behutsame Vorskizze, sondern mit Schmackes losgelegt!&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Was gibt es nicht alles für motivierende Sprichwörter, die das Anfangen betreffen: &lt;q lang=&quot;de&quot;&gt;Der Anfang ist die Hälfte des Ganzen&lt;/q&gt; &lt;em&gt;(Aristoteles)&lt;/em&gt;, &lt;q lang=&quot;de&quot;&gt;In einem Jahr wirst du dir wünschen, du hättest heute angefangen.&lt;/q&gt; &lt;em&gt;(Karen Lamb)&lt;/em&gt;, &lt;q lang=&quot;de&quot;&gt;Wanderer, es gibt keinen Weg, der Weg entsteht im Gehen.&lt;/q&gt; &lt;em&gt;(Antonio Machado)&lt;/em&gt;. Und natürlich von Hermann Hesse: &lt;q lang=&quot;de&quot;&gt;Jedem Anfang wohnt ein Zauber inne&lt;/q&gt;. Um diesen Zauber zu spüren, dürfen die möglichen Hindernisse nicht zu viel Aufmerksamkeit bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich wünsche euch für dieses Jahr viele zauberhafte Anfänge. Gebt einem Impuls ruhig nach und schaut, wohin er euch führt. Möge durch euer Anfangen viel Gutes entstehen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und nun halte ich es mit einem Spruch von Sheryl Sandberg, der genauso das Beenden betrifft: &lt;q lang=&quot;en&quot;&gt;Done is better than perfect&lt;/q&gt; – besser vollbracht als vollkommen. Man muss irgendwann aufhören, an den Details zu fummeln, hin und her zu überlegen, weiterzufeilen. Sondern einfach enden, das Entstandene aus der Hand geben und veröffentlichen. Hier bitte!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/anfangen.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/anfangen.html</guid>
	<pubDate>Mon, 25 Jan 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Monate voller Verzicht (Vorsatz&amp;nbsp;2020)</title>
	<description>&lt;p&gt;Im Rückblick passt mein guter Vorsatz dieses Jahr wie die Faust aufs Auge. Ich hatte beschlossen, jeden Monat auf etwas Bestimmtes zu verzichten – was dann coronabedingt zeitweilig die ganze Welt machen musste. Bei mir waren es Gewohnheiten, die ich einen Monat lang mal hinterfragen wollte, um zu sehen, wie und ob sie mir gut tun.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;januar-kein-vorsatz&quot;&gt;Januar: Kein Vorsatz&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Keinerlei Verpflichtungen, keine Selbstoptimierung, keine persönliche Herausforderung. Sonst verordne ich mir ja gerne &lt;a href=&quot;adventslettering.html&quot;&gt;Brushlettering&lt;/a&gt;, tägliche &lt;a href=&quot;tagesvers.html&quot;&gt;Erinnerungsverse&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;lebensmittel.html&quot;&gt;unbekannte Lebensmittel&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&quot;vorsaetze.html&quot;&gt;Kurzspaziergänge&lt;/a&gt;. Nun, auch mal schön, sich keine Challenge vorzunehmen. Es sollte in den folgenden elf Monaten noch genug davon geben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;februar-twitter-bleibt-aus&quot;&gt;Februar: Twitter bleibt aus&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Weder hab ich was in meine Timeline geschrieben, noch irgendwelche Tweets gelesen. Mich hat überrascht, wie viel ich erst durch Nachrichtensendungen erfahren habe, was ich sonst schon bei Twitter mitbekommen hatte. Vermutlich sind im Februar so einige Empörungswellen an mir vorbeigeschwappt, aber ich habe auch viel weniger über Typografie und Design gelesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stattdessen habe ich vermehrt Blogs und Websites besucht und dort gelesen. Ideen für mögliche Tweets kamen mir natürlich trotzdem, ansonsten habe ich seit langem mal wieder eine Kurzgeschichte geschrieben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;märz-nichts-naschen&quot;&gt;März: Nichts naschen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es ist ja vor allem Gewohnheit, abends beim Fernsehen nochmal an die Naschschublade zu gehen: Eine Rippe Schokolade, ein Schüsselchen Chips, vier Kekse, … Falls ich wirklich ein Hüngerchen hatte, habe ich im März lieber einen Toast gegessen oder Joghurt gelöffelt. Und wenn es mehr naschen aus Langweile war, half eine Tasse Tee. Kuchen zum Kaffee oder Hustenbonbons blieben übrigens ausdrücklich erlaubt – sie sind ja kein Verlegenheitsnaschen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;april-vermeide-video-on-demand&quot;&gt;April: Vermeide Video on demand&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Während viele im Lockdown besonders häufig Serien streamten, ließ ich genau das sein, auch keine Beiträge aus der Mediathek. Zu 100 Prozent hat es leider nicht funktioniert, auf einzelne YouTube-Videos konnte/wollte ich nicht verzichten – erstaunlich, wie viele Filmchen heutzutage miteinander geteilt werden. Wobei die Frage bleibt, wie sehenswert die dann wirklich sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine ungewollte Auswirkung: Das gemeinsame Gucken auf dem Sofa ist oft ausgefallen, weil ich dann im Nebenzimmer ein Buch gelesen oder Podcasts gehört habe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mai-ohne-audio-on-demand&quot;&gt;Mai: Ohne Audio on demand&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Das gleiche mit Audio war für mich um einiges schwieriger. Schließlich höre ich pro Woche sicher mehr als 15 Stunden Podcasts, Hörspiele und Features – bei Küchenarbeit, beim Entspannen auf dem Sofa, wenn ich unterwegs bin, …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun, um gewohnte Magazine zu hören, hatte ich plötzlich feste Sendetermine, was in den vier Wochen eine schöne Routine wurde. Abends bin ich manchmal früher ins Bett, habe deutlich mehr gelesen – Podcasts sind auch ziemliche Zeitfresser. So habe ich im Juni dann auch einige Podcasts deabonniert, die mir zu sehr als verzichtbares Nebenbei-Medium erschienen sind.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;juni-keinen-kaffee-trinken&quot;&gt;Juni: Keinen Kaffee trinken&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der Verzicht darauf war nicht so schwer, da ich sonst auch nicht viel Kaffee trinke. Wichtigste Erkenntnis: Ein Croissant in Tee getunkt schmeckt auf keinen Fall so gut wie in Milchkaffee gebadet. Und auch für Espresso ist schwerlich ein Ersatz zu finden (hab’s mit starkem Kakao versucht). Aber es gibt viele Alternativen, wie allerhand Teesorten und Fruchtsaft. Habe mich dann sehr auf den ersten Eiskaffee im Juli gefreut.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;juli-31-tage-ohne-orgasmus&quot;&gt;Juli: 31 Tage ohne Orgasmus&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es gibt die NoFab-Bewegung, deren Anhänger eine gewisse Zeit aufs Masturbieren verzichten. Sie sehen es, gerade in Zusammenhang mit Pornokonsum, als Kräfteverschwendung an und schwören darauf, sich schon nach einigen Tagen viel ausgeruhter und voller Energie zu fühlen. Ich finde Orgasmen (ob zu zweit oder allein) ja eher eine freundliche und selbstwertschätzende Sache, dennoch interessierte mich, wie sich der Verzicht auswirken würde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tatsächlich war es gar nicht so schwer wie gedacht (kuscheln ging ja trotzdem) und ich überlegte, ob manchmal nicht auch Langeweile der Grund für einen Orgasmus war. Auffällig energiegeladen fühlte ich mich nicht – höchstens ein bisschen flirtfreudiger. Sehr reizvoll ist das Davor und Danach dieses Monats, weil man dann ganz bewusst an die Sache rangeht :-)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;august-nichts-mir-der-hand-schreiben&quot;&gt;August: Nichts mir der Hand schreiben&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eine Freundin hat den Kopf geschüttelt: „Warum verzichtest du bitte auf Handschrift?“ – Stimmt, normalerweise verzichtet man eher auf unerwünschtes Verhalten. Bei meinem Vorsatz geht es aber darum, eingeschliffene Handlungen zu hinterfragen und Alternativen auszuprobieren. Im August also keine handgeschriebenen Einkaufslisten, &lt;a href=&quot;briefe.html&quot;&gt;Briefe&lt;/a&gt;, Hörspielplan-Ergänzungen, &lt;a href=&quot;tagebuch.html&quot;&gt;Tagebucheinträge&lt;/a&gt; oder ToDo-Zettel. Dafür viele Notizen im Smartphone, diktierte Aufzeichnungen und kleine Stempel zur Terminerinnerung im Kalender. Alle Stifte hatte ich weggeräumt, bis auf einen furchtbaren Kugelschreiber für Notfälle. Es ging auch ohne – sieht man von der Unterschrift beim Augenarzt ab. Ich war am ersten September trotzdem froh, anstehende Aufgaben wieder auf kleinen Zetteln sortieren zu können.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;september-weder-fleisch-noch-wurst&quot;&gt;September: Weder Fleisch noch Wurst&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich esse nicht so viel Fleisch, aber komplett darauf zu verzichten brauchte doch noch einige Absprachen. So hat mein Schwager für mich einen Teil seines Zwiebelkuchens ohne Speckwürfel zubereitet, statt Schinken wanderte Thunfisch in die Lauchtorte. Aus meinem Bücherregal habe ich mal wieder das vegetarische Kochbuch rausgekramt und einige neue Rezepte ausprobiert.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;oktober-bildschirmpause-von-12-stunden-täglich&quot;&gt;Oktober: Bildschirmpause von 12 Stunden täglich&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Das heißt: Abends den Laptop und Fernseher früh ausmachen, damit ich morgens recht bald ins Smartphone gucken konnte. So habe ich abends keine Mails mehr gecheckt, wieder mehr Radio gehört, bin oft früher ins Bett und es gab noch weniger gemeinsame Abende vor dem Fernseher als im April. Morgens habe ich viel gelesen (natürlich analog) und die Arbeit am Computer erst am späten Vormittag begonnen und bis in den Spätnachmittag verlängert.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;november-cholesterinarm-essen&quot;&gt;November: Cholesterinarm essen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der Tagesbedarf an gesättigten Fettsäuren liegt bei 20 bis 26 Gramm, das hat man mit einer Portion Spaghetti Carbonara und einem Becher Sahnejoghurt sofort drin. Im November habe ich mir mal Gedanken gemacht, wie ich mich etwas fettärmer ernähren kann und einige Lebensmittel ersetzt: Frischkäse durch Hüttenkäse, Chips durch Salzstangen, Schokolade durch Gummibärchen. Außerdem habe ich auf fettarme 1,5%-Milch gesetzt, Gebäck aus Hefe- oder Quark-Öl-Teig bevorzugt und bei Nudeln mal die Vollkornvariante ausprobiert. Als gut für den Cholesterinspiegel gelten auch Grüntee und Nüsse. Eine interessante Sache, mal unter diesem Aspekt einkaufen zu gehen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dezember-keine-morgensendung-im-radio&quot;&gt;Dezember: Keine Morgensendung im Radio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich würde ja sagen, meine Lieblings-Morningshow „Hielscher oder Haase“ auf &lt;a href=&quot;https://www.deutschlandfunknova.de/&quot;&gt;Deutschlandfunk Nova&lt;/a&gt; regt mich morgens erst so richtig an … oder lässt sie mich länger verträumt im Bett liegen? Nach einem halben Monat Verzicht kann ich sagen: Es ist vermutlich von beidem etwas. Die Morgenroutine ist ohne Radio jedenfalls sehr anders und irgendwie unstrukturierter. Nun ja, bald ist ja wieder Januar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;und-ihr&quot;&gt;Und ihr?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gibt es etwas, das ihr euch als guten Vorsatz nehmt? Fordert ihr euch gerne heraus? Worauf solltet ihr mal einen Monat lang verzeichten? Wobei ein Vorsatz ja auch einfach etwas Entspannendes sein kann, das man im Alltag ohne feste Absicht viel zu selten tut … Ich freue mich über eure Kommentare und Ideen!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/verzicht.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/verzicht.html</guid>
	<pubDate>Wed, 16 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Bewährt seit zehn Jahren</title>
	<description>&lt;p&gt;Ich mag große Wandkalender, in denen ich meine Termine auffällig und übersichtlich eintragen kann. Das Problem war aber schon vor zehn Jahren, dass ich einfach keine so große Wandfläche in der Nähe meines Arbeitsplatzes habe. Und so habe ich das Konzept für meine Halbmonatskalender erarbeitet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/hmk2021.jpg&quot; alt=&quot;Details meines Halbmonatskalenders 2021&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Vorteile des Designs:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;große Zahlen&lt;/strong&gt;, die sich gut lesen lassen, obwohl der Kalender drüben an der Wand hängt.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;kompakt&lt;/strong&gt; im Format DIN A5, braucht nicht den Platz eines riesigen Posters.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;2–3 Wochen im Überblick&lt;/strong&gt;, um einige Tage voraus- und zurückzuschauen.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Platz zum Reinschreiben&lt;/strong&gt;, nämlich rund 8&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm² für kurze tägliche Notizen.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;frisches Konzept&lt;/strong&gt; und nicht die 08/15-Vorlage in der abgenutzten Allerweltschrift Helvetica/Arial.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Natürlich hat das Kalenderdesign auch einen kleinen Nachteil: Es ist ungewohnt und man braucht ein wenig, bis man lernt, welches Kästchen für welchen Wochentag steht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Schriftart habe ich dieses Jahr die &lt;a href=&quot;https://www.fontsquirrel.com/fonts/source-serif-pro&quot;&gt;Source Serif Pro&lt;/a&gt; von Frank Grießhammer gewählt. Außerdem gibt’s den Kalender wie schon für 2019 in Farbe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/hmk2021.pdf&quot; download=&quot;&quot;&gt;Farb-Kalender herunterladen&lt;br /&gt;&lt;em&gt;(PDF-Datei, 284 kB)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer Graustufen lieber hat, kann auch die &lt;a href=&quot;material/hmk2021sw.pdf&quot;&gt;Schwarz-Weiß-Version&lt;/a&gt; herunterladen (PDF, 280 kB). Dann auf zwölf A4-Seiten ausdrucken, auf Wunsch jedes Blatt halbieren, sortieren und die Einzelblätter zusammenheften – mit Vielzweckklammer, im Copy-Shop spiralbinden lassen, obere Kante leicht leimen oder einfach jede Seite mittig lochen und aufhängen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Über Weiterempfehlungen meines Kalender freue ich mich sehr. Dazu steht er unter einer Creative-Commons-Lizenz mit Namensnennung, nicht kommerzieller Nutzung und Weitergabe unter gleichen Bedingungen (&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.de&quot;&gt;CC BY-NC-SA&lt;/a&gt;). Wer den Kalender bearbeiten möchte (beispielsweise die optionalen Feiertage aufs eigene Bundesland anpassen), möge mich bitte kurz anschreiben oder hier kommentieren. Dann verschicke ich gerne die SVG-Dateien.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/kalender-2021.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/kalender-2021.html</guid>
	<pubDate>Fri, 06 Nov 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Chorplakate und ihre Idee</title>
	<description>&lt;p&gt;Sofern uns zu hohe Coronazahlen keinen Strich durch die Rechnung machen, werden wir kommenden Sonntag (25.10.2020) mit dem Chor St. Johannes in der Regensburger Dreieinigkeitskirche singen. Wie schon in den Jahren zuvor, habe ich auch für dieses Konzert das Plakat und Programmblatt gestaltet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie in meinem ersten Artikel über &lt;a href=&quot;chorplakate.html&quot;&gt;frühere Chorplakate&lt;/a&gt; möchte ich auch hier ein bisschen von den Ideen erzählen, die hinter vier verschiedenen Plakaten stecken. Die Vorschaubilder sind jeweils mit einer größeren Abbildung verlinkt. Mehr zu unserem Chor steht auf der &lt;a href=&quot;https://www.gesang-hanzlick.de/aufgabenbereiche/chorleiterin/chor-st-johannes/&quot;&gt;Website von Angelika Hanzlick&lt;/a&gt;, unserer Chorleiterin.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2020-geistliche-abendmusik&quot;&gt;2020: „Geistliche Abendmusik“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Beim Motto dieses Jahres wollte mir einfach keine Bildidee einfallen. Eine Art Abendstimmung hatte ich bereits 2015 umgesetzt, das wollte ich nicht wiederholen. Also bin ich eher von der Musik ausgegangen (Stücke aus dem Barock von Buxtehude und Händel), und habe danach recherchiert.&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
&lt;!--
[class^=&quot;bild&quot;] { position: relative; width: 98.5%; height: 0;
	margin: 1.65em 0 1.45em; padding-bottom: 35.46%;
	border: 0; background-size: 100% auto;
	background-image: url('material/chor-vorschau2.jpg'); }
[class^=&quot;bild&quot;] a { position:absolute; top:0; bottom:0; left:0; right:0;
	display:flex; justify-content:center; align-items:center; opacity:0; }
.bild1 { background-position: 0 0; }
.bild2 { background-position: 0 33.33%; }
.bild3 { background-position: 0 66.67%; }
.bild4 { background-position: 0 100%; }
--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;bild1&quot; title=&quot;Ausschnitte aus dem Chorplakat und -programm von 2020&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/chor-2020.jpg&quot;&gt;größere Abbildung&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Meine Suche und auch die Chorleiterin brachten mich auf florale Motive, die damals übertrieben verschlungen eingesetzt wurden – in der Architektur aber auch auf Papier. Die Schrift des Plakats stand sehr schnell fest. &lt;em&gt;Caslon&lt;/em&gt; ist eine typische Barock-Antiqua und hat eine schöne Kursive. Im Plakat verwende ich die &lt;a href=&quot;https://www.fontsquirrel.com/fonts/libre-caslon&quot;&gt;Libre Caslon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2019-laudate&quot;&gt;2019: „Laudate“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es war das zweite Jahr, seitdem der neue Drucker im Pfarramt auch farbige Plakate in größerer Stückzahl drucken konnte. Für das Plakat wollte ich das Thema &lt;em&gt;Laudate&lt;/em&gt; so groß wie möglich drucken (quasi ein sehr großes Gotteslob) und den warmen Klang von mehrstimmigen Gesang bildlich umsetzen. So bin ich bei dem orange-violetten Verlauf gelandet – zugegeben, eine etwas trendige Kombination, die sich zum Beispiel auch im &lt;a href=&quot;https://en.instagram-brand.com/assets/icons&quot;&gt;Logo von Instagram&lt;/a&gt; findet.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bild2&quot; title=&quot;Ausschnitte aus Plakat und Programm von 2014&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/chor-2019.jpg&quot;&gt;größere Abbildung&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Beim Gestalten von Plakaten gefällt mir besonders, dass die Informationen darauf wie in verschiedenen Schichten angeordnet sind. Je nach Abstand fallen verschiedene Dinge ins Auge. Aus fünf Metern Entfernung sieht man hier erst mal die Farbfläche, nimmt weiße Unterbrechungen wahr, die man schließlich als Buchstaben zusammensetzt. Etwas näher dran sollte dann das Was und Wann ins Auge fallen (Chorkonzert am 10. November), die übrigen Infos liest man erst mit größerem Interesse. So steckt in auch diesem Plakat eine kleine Dramaturgie mit bewusster Blickführung.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2017-verleih-uns-frieden&quot;&gt;2017: „Verleih uns Frieden“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Natürlich fiel mir zu diesem Konzertmotto sofort die Taube als Friedenssymbol ein – nur war dieses Bildmotiv schon recht abgenutzt. Außerdem ist das Motto ja eine &lt;em&gt;Bitte&lt;/em&gt; um Frieden, also um einen (noch) nicht erreichten Zustand. So sollte es auf dem Plakat ein wenig unfriedlicher zugehen – passend zu den aufgeführten Stücken, die vor allem in Kriegszeiten entstanden sind.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bild3&quot; title=&quot;Ausschnitte aus den Chormaterialien von 2012&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/chor-2017.jpg&quot;&gt;größere Abbildung&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;So habe ich mich neben der neutralen &lt;a href=&quot;https://www.fontsquirrel.com/fonts/muli&quot;&gt;Muli&lt;/a&gt; für die brutale und kantige &lt;a href=&quot;https://www.joelcarrouche.com/fonts/troika&quot;&gt;Troika&lt;/a&gt; entschieden. Und hier kommt die Friedenstaube ins Spiel, nämlich in Form von weißen Federn, die die harten Kanten abmildern, zudecken und weichzeichnen. Übrigens war es nicht einfach, die Helligkeit der Federn richtig hinzubekommen: Sie sollten nicht schmutzgrau sondern weiß erscheinen, dennoch mussten sie erkennbar bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2013-requiem---konzert-zum-ewigkeitssonntag&quot;&gt;2013: „Requiem - Konzert zum Ewigkeitssonntag“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Neben dem modernen und oft dissonanten &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=amBOUsL4-X0&amp;amp;list=PLgjtEB9lhhDA6J8CDJOSIOFkG8zG8EgOQ&quot;&gt;Requiem von John Rutter&lt;/a&gt; gab es in unserem Konzert auch ein Orgelstück mit leicht verstörenden Zuspielungen zu hören.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bild4&quot; title=&quot;Chormaterialien von 2010&quot;&gt;&lt;a href=&quot;material/chor-2013.jpg&quot;&gt;größere Abbildung&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ich habe mich dem abstrakten Plakatmotiv wieder über den Klang des Requiems genähert: Verschiedene Licht- oder Schatten-Schichten, die sich wie in einem Spektrum übereinanderlegen. Von unten nach oben steigt man vom (toten) Dunkel ins (erlösende) Licht. Ich mag das sehr gern, einen bestimmten musikalischen Klang in ein Bild umzusetzen. Natürlich ist das immer eine sehr subjektive Übertragung, aber Musik und Grafik sind ja schließlich auch recht subjektive Angelegenheiten.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/chorplakate-2.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/chorplakate-2.html</guid>
	<pubDate>Sun, 18 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Spinatsoufflé</title>
	<description>&lt;p&gt;Für September hatte ich ein vegetarisches Kochbuch hervorgekramt, um ein paar neue Rezepte auszuprobieren. Gestoßen bin ich dabei auch auf Spinatsoufflé, das mir recht gut geschmeckt hat. Zu dieser schaumigen Eierspeise passen Kartoffeln recht gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/souffle.jpg&quot; alt=&quot;Ein Töpfchen Soufflé mit Kartoffelwürfeln&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zutaten-für-4-portionen&quot;&gt;Zutaten (für 4 Portionen)&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&quot;columns: 13em; margin: 1em 0 -0.25em;&quot;&gt;
300&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g Spinat (Tiefkühl-Rahmspinat erspart das Pürieren)&lt;br /&gt;
3 Esslöffel Crème fraîche&lt;br /&gt;
1 Zwiebel&lt;br /&gt;
Butter oder Öl&lt;br /&gt;
1 Knoblauchzehe&lt;br /&gt;
Evtl. Semmelbrösel für die Form&lt;br /&gt;
4 Eier&lt;br /&gt;
50&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;g Parmesan (gerieben)&lt;br /&gt;
Salz, Pfeffer&lt;br /&gt;
1 Prise Muskat&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;zubereitung&quot;&gt;Zubereitung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Frische Spinatblätter waschen und die groben Stiele entfernen. In einem Topf zugedeckt bei mittlerer Hitze zusammenfallen und danach abtropfen lassen. Tiefgekühlten Spinat einfach auftauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spinatblätter mit Crème fraîche im Mixer pürieren; bei Rahmspinat die Crème fraîche nur unterrühren, evtl. etwas weniger als die 3 Esslöffel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun die Zwiebel schälen, fein würfeln und in einem Topf mit 1 Esslöffel Butter oder Öl glasig dünsten. Den Spinat dazugeben, geschälten Knoblauch durch die Presse dazudrücken. Bei schwacher Hitze ca. 5 Minuten dünsten – soll nicht kochen! Dann am besten vom Herd nehmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Ofen vorheizen auf 200&lt;small&gt; &lt;/small&gt;°C (Umluft: 180&lt;small&gt; &lt;/small&gt;°C).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Auflaufform oder kleine Souffléförmchen vorbereiten: Mit Butter oder Öl einfetten und optional dünn mit Semmelbrösel ausstreuen – so löst sich das Soufflé später gut heraus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Eier trennen. Die Eigelbe in den Spinat rühren. Achtung: Er darf dabei höchstens 65&lt;small&gt; &lt;/small&gt;°C haben, damit die Eier nicht stocken! Den Parmesan ebenfalls in den Spinat rühren, dann würzen mit Salz, Pfeffer und Muskat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Eiweiße steifschlagen und vorsichtig unter den Spinat ziehen. Nun die Masse in die Form/​Förmchen füllen. Im Ofen auf mittlerer Schiene etwa 15–20 Minuten backen, bis das Soufflé aufgegangen ist und sich leicht bräunt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schnell servieren, sonst sinkt es in sich zusammen. Das Soufflé schmeckt auch kalt, ist dann aber nicht mehr so luftig.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/spinatsouffle.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/spinatsouffle.html</guid>
	<pubDate>Wed, 30 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

</channel></rss>