<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<atom:link href="https://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>https://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Kommentarspam verhindern</title>
	<description>&lt;p&gt;Etwa seit einem Vierteljahr bekomme ich in meinem Blog fast täglich Kommentare. Das würde mich sehr freuen, wenn es nicht unerwünschte Werbe-Einträge wären. Als Mail erhalte ich dann zum Beispiel folgenden Kommentar:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;post_id: /sommerzeit
date:
&amp;amp;#10;name: Kredit-Heinz
link: http://kredit.tld/
comment: Toller Blogartikel, bitte schreib noch mehr zu diesem interessanten Thema. Für eine schnelle Geldspritze besuche &amp;lt;a href=&quot;http://kredit.tld/&quot;&amp;gt;unsere Kreditvergabe&amp;lt;/a&amp;gt; und kassiere sofort! Jetzt auf &amp;lt;a href=&quot;http://kredit.tld/&quot;&amp;gt;http://kredit.tld/&amp;lt;/a&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Solche Spamkommentare pflege ich in mein Blog gar nicht erst ein, sondern lösche sie direkt aus meinem Postausgang. Kürzlich ist mir aber etwas aufgefallen, dass mir die Arbeit in Zukunft erleichtern könnte. Normalerweise sieht eine Mail mit einem handgetippten Kommentar nämlich so aus:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;post_id: /kommentarspam
date: 9.10.2018, 15:21:17

name: Jana Vogelsang
link: https://jana-bloggt.de/
comment: Das mit dem Kommentarspam kenne ich. Ich habe jetzt ein CAPTCHA eingefügt, seitdem bekomme ich keinen Spam mehr. Vielleicht ist das eine Lösung für dich?
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Im Vergleich mit den Werbekommentaren sind mir zwei Unterschiede aufgefallen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werbespammer-verwenden-kein-javascript&quot;&gt;Werbespammer verwenden kein JavaScript&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zunächst steht im Spamkommentar kein Datum. Ich füge es nämlich automatisch mit der Programmiersprache JavaScript ein, wenn im Kommentarformular die Schaltfläche „Veröffentlichen“ angeklickt wird. Die Werbespammer scheinen JavaScript nicht auszuführen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Theoretisch könnte ich also ein Script schreiben, so dass man nur kommentieren kann, wenn JavaScript aktiv ist. Ich könnte die Kommentareingabe zunächst unsichtbar machen und erst per JavaScript einblenden. Dann können Spammer das Feld gar nicht ausfüllen …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praktisch hat JavaScript aber einen Haken: Es gibt nämlich Leute, die JavaScript absichtlich abgeschaltet haben. Sie haben möglicherweise Sicherheitsbedenken, möchten &lt;a href=&quot;https://irights.info/artikel/was-ist-und-wie-funktioniert-webtracking/23386&quot;&gt;Web-Tracking&lt;/a&gt; einschränken oder verwenden einen Browser, der JavaScript nicht nutzt (z.B. LYNX). JavaScript wäre also auch eine Hürde für &lt;a href=&quot;https://blockmetry.com/blog/javascript-disabled&quot;&gt;einige&lt;/a&gt; richtige Leser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus demselben Grund verzichte ich in meinem Kommentarformular übrigens auf sogenannte CAPTCHAs. Das sind kleine Zusatzaufgaben, die für Menschen recht einfach sein sollen, für Spamroboter aber schwierig lösbar sind; beispielsweise einfache Rechenaufgaben („Wie viel ist 2&lt;small&gt;nbsp;&lt;/small&gt;+&lt;small&gt;nbsp;&lt;/small&gt;5?“) oder ein Bild, in dem man Buchstaben erkennen soll. Ich möchte aber, dass es möglichst einfach ist, in meinem Blog seine Meinung zu äußern – ohne sich vorher mit einem bescheuerten CAPTCHA beschäftigen zu müssen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werbespammer-verstehen-keine-html-entitäten&quot;&gt;Werbespammer verstehen keine HTML-Entitäten&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Das zweite, was mir an den Spamkommentaren aufgefallen ist, war die &lt;code&gt;&amp;amp;#10;&lt;/code&gt; (oben vor &lt;code&gt;name&lt;/code&gt;). Das ist eine HTML-Entität (“&lt;a href=&quot;https://wiki.selfhtml.org/wiki/Referenz:HTML/Zeichenreferenz&quot;&gt;HTML Entity&lt;/a&gt;”), eine spezielle Schreibweise, die normalerweise jeder Internetbrowser versteht und richtig interpretiert. Im Quelltext einer Website kann man bestimmte Sonderzeichen anders eingeben, damit sie nicht falsch dargestellt werden. Statt einem &lt;code&gt;€&lt;/code&gt; kann man &lt;code&gt;&amp;amp;euro;&lt;/code&gt; schreiben, statt &lt;code&gt;ä&lt;/code&gt; ein &lt;code&gt;&amp;amp;auml;&lt;/code&gt;. Und weil ich wollte, dass in den Kommentarmails vor dem Namen eine Leerzeile steht, habe ich hier ein &lt;code&gt;&amp;amp;#10;&lt;/code&gt; eingefügt: das Zeichen für eine leere Zeile.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;material/kommentarspam.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;Spamroboter können offensichtlich keine HTML Entities interpretieren. Aus „Ver&amp;amp;ouml;ffentlichen“ machen sie kein „Veröffentlichen“ (Symbolbild).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Im Spamkommentar fehlt die Leerzeile und die &lt;em&gt;HTML Entity&lt;/em&gt; bleibt stehen. Warum das so ist, weiß ich nicht genau. Ich vermute, für Werbekommentare werden kleine Programme verwendet, die das Internet automatisch nach Kommentarfeldern durchsuchen. Dann überfliegt das Programm die Namen der Textfelder, kopiert seine Werbenachricht hinein und schickt die Eingaben ab. Bei diesem Prozess kommt zu keiner Zeit ein richtiger Webbrowser zum Einsatz (wie Firefox, Safari, Opera oder Chrome) – der würde die HTML-Entitäten nämlich in die entsprechenden Sonderzeichen umwandeln.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;unkomplizierter-barrierefreier-spamschutz&quot;&gt;Unkomplizierter, barrierefreier Spamschutz&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kann man diese Unfähigkeit der Spamroboter nicht als Abwehrtechnik gegen sie einsetzen? Wie sorge ich dafür, dass ein Kommentar nur abgeschickt werden kann, wenn HTML-Entitäten richtig interpretiert werden? Natürlich bringt es nichts, wie oben im Bild einfach den Text auf der Veröffentlichen-Schaltfläche zu ändern, ein Spamprogramm findet den Knopf trotzdem. Aber wie wäre es, den Werbekommentar einfach an eine falsche Adresse weiterzuleiten?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Kommentarformular wird von dem Anbieter Onlex verarbeitet. Ich leite die Eingaben an eine Adresse wie &lt;code&gt;https://www.onlex.de/_formmailer.php&lt;/code&gt; weiter und bekomme sie dann als Mail. Was, wenn ich die Adresse im Formular mit einer HTML-Entität spicke, zum Beispiel &lt;code&gt;https&amp;amp;#58;//www.onlex.de/_formmailer.php&lt;/code&gt;? Das &lt;code&gt;&amp;amp;#58;&lt;/code&gt; ersetzt den Doppelpunkt, sollte von echten Browsern aber wieder zurückverwandelt werden. Ein Spamprogramm bekommt nach dem Abschicken seines Kommentars dagegen eine Fehlermeldung: Adresse nicht gefunden. So wird kein Kommentar verschickt und der Werbemüll landet im Nirgendwo.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinterlegt&quot;&gt;&lt;b&gt;Update 12.&lt;small&gt;&amp;nbsp;&lt;/small&gt;August 2018:&lt;/b&gt; Nachdem ich die Methode drei Wochen getestet hatte und es auffällig ruhig geworden war, scheint die Adressverschleierung seit vier Tagen nicht mehr zu funktionieren. Zwar stehen in der Kommentarmail immer noch &lt;i&gt;HTML Entities&lt;/i&gt;, innerhalb der Absenderadresse können sie die Spammer aber wohl doch auflösen. Nun ja, dann bleiben die Spamkommentare halt im Mailfilter hängen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weiß jemand mehr über Spamroboter und HTML-Eintitäten? Auch ein einfacher Link zu weiteren Infos wäre hilfreich. Ich konnte nichts dazu finden, kann mir aber nicht vorstellen, dass noch niemand diese einfache Spambremse entdeckt hat. Oder gibt es normale Browser, bei denen mein Spamschutz Probleme verursacht? Freue mich über ergänzende Kommentare!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/kommentarspam.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/kommentarspam.html</guid>
	<pubDate>Fri, 10 Aug 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Was bringt die Sommerzeit?</title>
	<description>&lt;p&gt;Auf der Website der EU-Kommission kann jeder noch bis 16. August 2018 an einer &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/eusurvey/runner/2018-summertime-arrangements?surveylanguage=DE&quot;&gt;Umfrage zum Thema Sommerzeit&lt;/a&gt; teilnehmen. Falls einem die Zeitumstellung nicht gefällt, kann man auch angeben, ob man die Sommer- oder Winterzeit bevorzugt. Das Interesse am Thema Zeitumstellung scheint groß zu sein, jedenfalls war die Umfrage in den ersten Tagen vor lauter Seitenaufrufen kaum erreichbar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;woher-diese-umstellung&quot;&gt;Woher diese Umstellung?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Geschichte der Sommerzeit ist abwechslungsreich. Zum ersten Mal auf Sommerzeit umgestellt wurden die europäischen Uhren am 30.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;April 1916 im Deutschen Reich. Man wollte während des Ersten Weltkriegs an den langen Sommerabenden Energie sparen. Andere europäische Länder zogen gleich. Nach dem Krieg wurde die Zeitumstellung wieder abgeschafft, im Zweiten Weltkrieg wieder eingeführt, danach wieder abgeschafft, während der Ölkrise 1973 wieder eingeführt. Seit 1996 läuft die Sommerzeit einheitlich in der Europäischen Union vom letzten Sonntag im März bis zum letzten Sonntag im Oktober.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Argument mit der Energie-Einsparung galt übrigens schon 1974 als fragwürdig. Dafür ergeben sich durch die Zeitumstellung so einige Probleme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vieles-gerät-durcheinander&quot;&gt;Vieles gerät durcheinander&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Meine Oma war Bäuerin und musste schon Wochen vor der Zeitumstellung ihre Kühe umgewöhnen. Jeden Tag wurde ein paar Minuten früher bzw. später gemolken, damit die Tiere sich langsam auf den früheren/späteren Zeitpunkt einstellen konnten. Ich weiß nicht, wie heutige Bauern oder Viehbetriebe das machen, in den 1970ern war es ein sehr starkes Argument.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mittlerweile stellen sich viele Uhren automatisch um, aber längst nicht alle. So muss man zweimal im Jahr selbst Hand anlegen und an den Zeigern drehen. Nicht zu vergessen die Fotokameras, Mikrowellen und andere Kleingeräte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zusätzliche bzw. verschwundene Stunde bringt natürlich auch den Verkehr durcheinander. Fernbusse kommen im Frühjahr unverschuldet eine Stunde später an, Nachtzüge machen im Oktober eine unnötige Pause. Für Arbeiter in der Nachtschicht ist es ähnlich: Da fehlt der Krankenschwester die Stunde zum Tablettenrichten oder die Wache dauert 60 Minuten länger. Zum Glück nur zweimal im Jahr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und schließlich fällt es vielen Menschen schwer, sich an eine neue Aufstehzeit zu gewöhnen, der gewohnte Rhythmus wird gestört. Im entsprechenden Abschnitt des &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Sommerzeit#Auswirkungen_der_Umstellung&quot;&gt;Wikipedia-Artikels zur Sommerzeit&lt;/a&gt; sind Studien verlinkt, die gesundheitliche Auswirkungen der Zeitumstellung festgestellt haben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mit-der-sonne-wach-sein&quot;&gt;Mit der Sonne wach sein&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wenn schon keine Energieeinsparung, was haben wir denn dann eigentlich von der Sommerzeit? Nun, sie gleicht das vorhandene Tageslicht an unsere Wachzeit an. Überlegt mal, wann ihr in etwa aufsteht, und wann ihr zu Bett geht. Es wäre doch gut, wenn ungefähr in dieser Zeit auch die Sonne scheint, oder? Vielleicht mit einer Tendenz dazu, dass es lieber morgens hell ist (um gut aus dem Bett zu kommen) als abends (weil man da bei Zimmerlicht noch gut zurechtkommt).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe mal drei Städte in Europa verglichen, nämlich Helsinki (weit im Nordosten, Finnland), Regensburg (meine Heimat, recht mittig) und Faro (südwestlich, Portugal). Folgendes Diagramm verdeutlicht die Sonnenaufgangs- und -untergangszeiten:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;material/tageslicht.svg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;In Helsinki schwankt der lichte Tag zwischen 9:23–15:12 Uhr (Winter) und 3:53–22:49 Uhr (Sommer). Regensburg hat im Winter Tageslicht von 8:02–16:16 Uhr, im Sommer von 5:07–21:19 Uhr. In Faro liegen Sonnenaufgang und -untergang zwischen 7:41–17:18 Uhr (Winter) und 6:12–20:54 Uhr (Sommer). Jeweils mit Zeitumstellung. Datenquelle:&lt;a href=&quot;https://www.timeanddate.de/sonne/&quot;&gt;Time and Date&lt;/a&gt;, wo es sehr verständliche Jahresdiagramme gibt.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Jeder Balken in der Abbildung steht für die 24 Stunden von Mitternacht bis Mitternacht (von links nach rechts). Am oberen Rand jedes Balkens stehen jeweils die Sonnenzeiten vom 21. Dezember (kürzester lichter Tag), am unteren Rand die Sonnenzeiten vom 21. Juni (längste Sonnenscheindauer). Die Zacke in der Mitte jedes Balkens ist der letzte Sonntag im März: Hier wird die Uhr eine Stunde vorgestellt, der lichte Tag verschiebt sich nach rechts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praktisch vermindert die Zeitumstellung die Schwankungen des Sonnenaufgangs, verlängert den lichten Tag dafür zum Abend hin. Während der Normalzeit („Winterzeit“) wird es morgens einigermaßen früh hell. Dank Sommerzeit kommt das verfügbare Licht dann dem langen Abend zu gute, statt es um vier Uhr früh „verleuchten“ zu lassen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;das-hab-ich-nun-davon&quot;&gt;Das hab ich nun davon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zugegeben, die Umstellung der Uhren im März und Oktober nervt wirklich. Man sollte aber auch nicht vergessen, was jeder durch die Zeitumstellung gewinnt: Einigermaßen helle Wintermorgen und eine möglichst spät beginnende Sommernacht. Ob das den Aufwand wert ist?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Süden Europas hat die Zeitumstellung übrigens gefühlt einen stärkeren Effekt: Der Zeitpunkt des Sonnenaufgangs bleibt ungefähr gleich, während man abends deutlich an Licht gewinnt. In Europas Norden schwankt die Tageslänge dagegen insgesamt so stark, dass die eine Stunde zusätzlich kaum ins Gewicht fällt.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/sommerzeit.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/sommerzeit.html</guid>
	<pubDate>Mon, 09 Jul 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Überzeugende Argumente</title>
	<description>&lt;blockquote style=&quot;font-size: 1.4em; line-height: 1.1; text-align: center; padding: 0.1em 20% 1.4em;&quot;&gt;&lt;p style=&quot;hyphens: none;&quot;&gt;Man kann nicht fünf Wölfe und ein Schaf über das Abendessen abstimmen lassen.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dieses Zitat stammt vom amerikanischen Verleger &lt;a href=&quot;https://en.wikiquote.org/wiki/Larry_Flynt&quot;&gt;Larry Flynt&lt;/a&gt;. Er ergänzt: „Das Mehrheitsprinzip funktioniert nur dann, wenn die Rechte von Einzelnen berücksichtigt werden.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich bin allgemein recht skeptisch, welches Gewicht die Meinung einer Mehrheit haben sollte. Natürlich erkennt man eine gewisse Tendenz, wenn ein großer Anteil von Personen sich für eine bestimmte Entscheidung ausspricht. Das bestätigt aber noch lange nicht, dass dies auch die fairste Lösung oder zutreffendste Antwort ist. (Besonders eine knappe Entscheidung sagt für mich vor allem aus, dass nicht ausreichend über die eigentlichen Wahlmöglichkeiten nachgedacht wurde.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerade in Zeiten von Social Media lassen sich Mehrheiten leicht mit populistischen (Falsch-)​Behauptungen gewinnen; oder die Einhelligkeit einer Meinung wird von organisierten Trollgruppen nur vorgespiegelt (Stichwort &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/50_Cent_Party&quot;&gt;50 Cent Army&lt;/a&gt;). Der Mehrheit kann auch schlicht das nötige Wissen oder die Empathie für Betroffene fehlen, um eine informierte, gerechte Entscheidung zu treffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn nicht auf Mehrheiten, sollte man sich dann zum Beispiel auf bekannte, hochrangige Meinungsführer verlassen? Das finde ich auch nur bedingt. Sowohl kann großer Unsinn von wichtigen Personen kommen (muss ich hier Donald Trump erwähnen?), als auch brillante Betrachtungen von Leuten mit zweifelhaftem Ruf (der oben genannte Larry Flynt produziert vor allem pornografische Magazine). Und nun?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;logisches-argument&quot;&gt;Logisches Argument&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich glaube sehr an Argumente. Im Deutschunterricht habe ich Erörterungen noch gehasst, doch mittlerweile bin ich froh, dabei das Handwerkszeug zum Argumentieren beigebracht bekommen zu haben. Zur Erinnerung, ein Argument besteht aus Behauptung, Begründung, Beispiel und einer abschließenden Folgerung. Praktisch umgesetzt:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(Behauptung)&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Auch prominente Personen treffen nicht unbedingt die beste Entscheidung zum Wohle aller.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;(Begründung)&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Jeder, egal wie bekannt, hat Überzeugungen, Interessen, Voraussetzungen und bestimmte Informationen zur Verfügung. Wie umfassend und objektiv diese sind, hängt nicht vom Bekanntheitsgrad einer Person ab, sondern zum Beispiel von deren Interessen, kulturellem Hintergrund und ihrer Bildung.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;(Beispiel)&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Beispielsweise schlägt der sehr bekannte Präsident Donald Trump keine wirksamen Gegenstrategien vor, um Schießereien in Schulen zu vermeiden. Auffälligerweise ist Donald Trump von starkem Wirtschaftsglauben geprägt (Deregulierung, das Recht des Stärkeren) und bekommt viel Unterstützung der amerikanischen Waffenlobby.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;(Folgerung)&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Dass eine Person einen hohen Bekanntheitsgrad hat, führt nicht automatisch dazu, dass sie sich für die Allgemeinheit einsetzt.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puh, jetzt weiß ich auch wieder, warum ich das förmliche Argumentieren nicht besonders mochte. Man produziert schnell weitere Aussagen, die man belegen müsste („keine wirksamen Gegenstrategien“, „bekommt Unterstützung der Waffenlobby“) und wiederholt offensichtliches („Jeder hat Überzeugungen, Interessen …“). Wer es trotzdem genauer wissen möchte, kann beim Bayerischen Rundfunk nachlesen, &lt;a href=&quot;https://www.br.de/grips/faecher/grips-deutsch/19-argumentieren-nachlesen100.html&quot;&gt;wie man Erörterungen aufbaut&lt;/a&gt;. Ich bin froh, hier nicht in der Schule zu sein und ein bisschen „schlampiger“ argumentieren zu können – so wie in diesem Blogartikel.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nicht-überzeugend&quot;&gt;Nicht überzeugend&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Natürlich ist die Form des Arguments kein Allheilmittel. Schließlich kann man – das tun Anwälte beruflich – für jede Seite argumentieren. Auch für solchen Humbug wie: &lt;em&gt;In England sind die Menschen glücklicher als in Deutschland; denn die englische Sprache enthält mehr Vokale als das Deutsche und ist damit heiterer. Der beste Beweis ist meine optimistische Oma, die in London aufgewachsen ist. Darum sollten wir alle nur noch englisch sprechen.&lt;/em&gt; – (Ich verweise hier auf meine Twitterserie &lt;a href=&quot;erfundene-fakten-1.html&quot;&gt;Erfundene Fakten&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das schöne ist, man sieht einem gut strukturierten Argument leichter an, wie plausibel es ist. Fadenscheinig wird es, wenn die Begründung selbst aus unbelegbaren Behauptungen besteht oder ein seltener Einzelfall als typisches Beispiel herhalten muss; Leseempfehlung: &lt;a href=&quot;https://wortwuchs.net/argumenttypen/&quot;&gt;Argument-Typen bei Wortwuchs.net&lt;/a&gt;. Außerdem kann ein Argument andere, viel wichtigere Aspekte völlig ausblenden, beispielsweise:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Alle Menschen sollten mit einem Chip ständig geortet werden können. Viele Einbrüche lassen sich nicht aufklären, weil die Polizei nicht feststellen kann, wer sich am Einbruchsort aufgehalten hat. Schon jetzt funktionieren Fußfesseln sehr gut zur Überwachung. Um Verbrechen besser aufzuklären, sollte man die Ortungsmöglichkeit aller Menschen vorantreiben&lt;/em&gt;. – Wo bleiben hier Privatssphäre, Verhältnismäßigkeit, Freiheitsrechte und die Unschuldvermutung? Sie kommen hoffentlich dann in den entsprechenden Gegenargumenten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ähnlich ist es mit dem Eingangszitat über die Wölfe und das Schaf. Es existiert in einigen Abwandlungen (siehe englischsprachige Diskussion auf &lt;a href=&quot;https://www.democraticunderground.com/discuss/duboard.php?az=show_mesg&amp;amp;forum=389&amp;amp;topic_id=265498&amp;amp;mesg_id=271736&quot;&gt;Democratic Underground&lt;/a&gt; und auf &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/quotes/comments/28inox/democracy_is_two_wolves_and_a_sheep_voting_on/&quot;&gt;Reddit&lt;/a&gt;). In einer Varianten mit einem bewaffneten Schaf soll damit begründet werden, dass Waffen dem Schutz von Minderheiten dienen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ein-guter-argumente-schmieder&quot;&gt;Ein guter Argumente-Schmieder&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wen ich übrigens sehr für seine Argumentationsfähigkeit bewundere ist &lt;a href=&quot;https://schriftkontor.ralf-herrmann.de/&quot;&gt;Ralf Herrmann&lt;/a&gt;. Er analysiert eine Fragestellung unglaublich sachlich und begründet Punkt für Punkt, wie er zu seiner Einschätzung kommt. Ich schätze das sogar, wenn ich nicht seiner Meinung bin, weil es mich anregt, mir wirklich Gedanken über meine Position zu machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zwei Beispielartikel von Ralf: Übers Argumentieren schreibt er in &lt;a href=&quot;https://www.typografie.info/3/artikel.htm/randnotizen/randnotizen-das-wird-man-ja-wohl-noch-sagen-d%C3%BCrfen-r418/&quot;&gt;Das wird man ja wohl noch sagen dürfen&lt;/a&gt;. Den angeblich so gravierenden Vorteil des langen ſ zerpflückt er in &lt;a href=&quot;https://www.typografie.info/3/artikel.htm/wissen/wach-stube-wachs-tube/&quot;&gt;Das Wach-Stuben-/Wachs-Tuben-Argument&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abschließend mein Wunsch für jede Diskussion (vor allem online): Nicht lauter brüllen, sondern besser argumentieren.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/argument.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/argument.html</guid>
	<pubDate>Wed, 06 Jun 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Mauszeiger selbstgemacht</title>
	<description>&lt;p&gt;Der Mauszeiger verrät nicht nur, wo sich die Maus gerade auf dem Bildschirm befindet. Er verändert sich auch und zeigt an, ob man sich über einem Text befindet, ein Fenster vergrößern kann, ein Objekt verschiebt und vieles mehr. Hier einige Beispiele (Maus über die Felder bewegen):&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
&lt;!--
.cursor-demo { padding: .75em 1em; display: grid;
	grid-gap: 1em; grid-auto-rows: minmax(4.5em, auto);
	grid-template-columns: repeat(auto-fill, minmax(9em, 1fr)); }
.cursor-demo &gt; div { color: #666; background: #fff; display: flex;
	justify-content: center; align-items: center; margin: 0;
	box-shadow: 2px 2px 4px rgba(0,0,0,.3); }

@supports not (display: grid) {
	.cursor-demo { display: flex; flex-wrap: wrap; }
	.cursor-demo &gt; div { flex: 1 1 9em; height: 4.5em; margin: .5em; } }
@media (max-width: 49.6em) { .prio-3.prio-3 { display:none; } }
@media (max-width: 25.2em) { .prio-2.prio-2 { display:none; } }

.bildpaar { display: flex; flex-wrap: wrap; }
.bildpaar &gt; img { flex: 1 1 17em; object-fit: contain; } }
--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;figure class=&quot;cursor-demo&quot;&gt;
	&lt;div style=&quot;cursor:help&quot;&gt;help&lt;/div&gt;
	&lt;div style=&quot;cursor:wait&quot;&gt;wait&lt;/div&gt;
	&lt;div style=&quot;cursor:not-allowed&quot; class=&quot;prio-2&quot;&gt;not-allowed&lt;/div&gt;
	&lt;div style=&quot;cursor:zoom-in&quot;&gt;zoom-in&lt;/div&gt;
	&lt;div style=&quot;cursor:pointer&quot;&gt;pointer&lt;/div&gt;
	&lt;div style=&quot;cursor:nesw-resize&quot; class=&quot;prio-3&quot;&gt;nesw-resize&lt;/div&gt;
	&lt;div style=&quot;cursor:progress&quot; class=&quot;prio-3&quot;&gt;progress&lt;/div&gt;
	&lt;div style=&quot;cursor:move&quot; class=&quot;prio-2&quot;&gt;move&lt;/div&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Vor einer Weile habe ich bemerkt, dass einige Mauszeiger in meinem Standard-Set fehlen. Daraufhin habe ich mein eigenes Mauszeiger-Set gezeichnet:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;bildpaar&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;material/cz-viator_white-1.svg&quot; /&gt;
	&lt;img src=&quot;material/cz-viator_white-2.svg&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Alle Mauszeiger meines Sets „cz-viator“. Die 15 eingerahmten Cursors sind auch für Windows verfügbar.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ich habe es cz-Viator genannt, lateinisch für „Reisender“. Und weil ich schon dabei war, habe ich noch eine schwarze Variante angefertigt und unterschiedliche &lt;em&gt;Spinner&lt;/em&gt; ausprobiert – die sich drehenden Teile, die eine (Hintergrund-)Aktivität signalisieren.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;bildpaar&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;material/cz-viator_black.svg&quot; /&gt;
	&lt;img src=&quot;material/cz-viator_spinner.gif&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Einige Beispiel-Cursors aus der schwarzen Variante „cz-Viator (Black)“. Dazu vier animierte Cursor-Varianten, die optional verwendet werden können.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;meine-mauszeiger-verwenden&quot;&gt;Meine Mauszeiger verwenden&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ursprünglich habe ich cz-Viator für mein Ubuntu-Betriebssystem erstellt. Da es aber auch für Windows-Nutzer interessant sein könnte, habe ich es dafür umgewandelt (wobei sich in Windows nur 15 der 60 Cursor nutzen lassen).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/cz-viator.zip&quot; download=&quot;&quot; style=&quot;margin: 1.038em 5%; float:left;&quot;&gt;
	cz-Viator (weiß)&lt;br /&gt;&lt;i&gt;für Linux&lt;/i&gt;
	&lt;svg width=&quot;.98em&quot; height=&quot;.87em&quot; viewBox=&quot;0 0 98 87&quot; preserveAspectRatio=&quot;xMinYMin meet&quot;&gt;&lt;g id=&quot;penguin&quot; fill=&quot;#fff&quot;&gt;&lt;path d=&quot;M74.2 38.8c7.2 3 14.3 7 19.8 12.6 1.7 1.8 4.3 4.5 3.8 7-.6 3-6 3-10 3-4.5 0-8.3-.4-12-.8l.6 11.4c.3 5.2 2 11.6-2.4 13.6-2.9 1.3-9 .6-13 .6H34.2c-6.5 0-14.4 1-15.8-4-.7-2.6.4-7.6.6-10.6.3-3.4.4-6.8.8-10.8-6 0-15.6 2.9-19.8-.8 0-3 1.6-5.5 3.2-7.4a57.6 57.6 0 0 1 18.2-13L23 18.8c.4-5.2.7-8.7 3.4-11.6A23 23 0 0 1 35.2 2c11-3.9 27.2-2.1 34.2 5 2.7 2.8 3.3 6.1 3.6 11.6l1.2 20.2zM26.6 15.4c-.8 2.1-.4 5-.6 7.6-1 14.8-2.3 32-3 46.6-.1 3.2-.5 6.1.4 7.6 1.6 2.8 6 2.2 10.6 2.2h25.8c4.2 0 9.8.5 11.6-1.4 2-2.1.9-9.8.6-15.8l-1.8-39.8c-.1-2.6.2-5.5-.8-7.6-2.2-4.6-9.3-6.1-13.2-2.6-1.6 1.5-1.7 3.4-3 5-.9 1.2-1.9 3-5.2 2.8-5.6-.1-5.3-6.2-9-8.6-1.3-.8-4-1.3-6-1a8 8 0 0 0-6.4 5z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path d=&quot;M35.2 28.4c4.1-1.1 4.4 4.8 1.4 5.2-3 .5-4.9-4.2-1.4-5.2zm25 0c4.3-1.3 4.5 4.8 1.4 5.2-1.4.3-3.6-.3-3.2-3.2 0-.7.5-1.5 1.8-2zm-15 9.6c4-.3 8.3 0 11.8 1.4 2 .9 4.4 2 4.4 4 0 4.3-8.7 5.8-13.4 5.8-4 0-13.2-1.3-13.4-5.6 0-2.2 2.2-3.4 4-4.2 2.2-.9 3.8-1.1 6.6-1.4z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;material/cz-viator-black.zip&quot; download=&quot;&quot; style=&quot;margin: 1.038em 5%;&quot;&gt;
	cz-Viator (schwarz)&lt;br /&gt;&lt;i&gt;für Linux&lt;/i&gt;
	&lt;svg width=&quot;.98em&quot; height=&quot;.87em&quot; viewBox=&quot;0 0 98 87&quot; preserveAspectRatio=&quot;xMinYMin meet&quot;&gt;&lt;g id=&quot;penguin2&quot;&gt;&lt;path d=&quot;M74.2 38.8c7.2 3 14.3 7 19.8 12.6 1.7 1.8 4.3 4.5 3.8 7-.6 3-6 3-10 3-4.5 0-8.3-.4-12-.8l.6 11.4c.3 5.2 2 11.6-2.4 13.6-2.9 1.3-9 .6-13 .6H34.2c-6.5 0-14.4 1-15.8-4-.7-2.6.4-7.6.6-10.6.3-3.4.4-6.8.8-10.8-6 0-15.6 2.9-19.8-.8 0-3 1.6-5.5 3.2-7.4a57.6 57.6 0 0 1 18.2-13L23 18.8c.4-5.2.7-8.7 3.4-11.6A23 23 0 0 1 35.2 2c11-3.9 27.2-2.1 34.2 5 2.7 2.8 3.3 6.1 3.6 11.6l1.2 20.2zM26.6 15.4c-.8 2.1-.4 5-.6 7.6-1 14.8-2.3 32-3 46.6-.1 3.2-.5 6.1.4 7.6 1.6 2.8 6 2.2 10.6 2.2h25.8c4.2 0 9.8.5 11.6-1.4 2-2.1.9-9.8.6-15.8l-1.8-39.8c-.1-2.6.2-5.5-.8-7.6-2.2-4.6-9.3-6.1-13.2-2.6-1.6 1.5-1.7 3.4-3 5-.9 1.2-1.9 3-5.2 2.8-5.6-.1-5.3-6.2-9-8.6-1.3-.8-4-1.3-6-1a8 8 0 0 0-6.4 5z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path d=&quot;M35.2 28.4c4.1-1.1 4.4 4.8 1.4 5.2-3 .5-4.9-4.2-1.4-5.2zm25 0c4.3-1.3 4.5 4.8 1.4 5.2-1.4.3-3.6-.3-3.2-3.2 0-.7.5-1.5 1.8-2zm-15 9.6c4-.3 8.3 0 11.8 1.4 2 .9 4.4 2 4.4 4 0 4.3-8.7 5.8-13.4 5.8-4 0-13.2-1.3-13.4-5.6 0-2.2 2.2-3.4 4-4.2 2.2-.9 3.8-1.1 6.6-1.4z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;material/cz-viator-WIN.zip&quot; download=&quot;&quot; style=&quot;margin: 1.038em 5%; float:left;&quot;&gt;
	cz-Viator (weiß)&lt;br /&gt;&lt;i&gt;für Windows&lt;/i&gt;
	&lt;svg width=&quot;.95em&quot; height=&quot;.8em&quot; viewBox=&quot;-5 0 24 24&quot; preserveAspectRatio=&quot;xMinYMin meet&quot;&gt;&lt;path fill=&quot;#fff&quot; d=&quot;M0 3.4l9.8-1.3v9.5H0m11-9.7L24 0v11.4H11M0 12.6h9.8v9.5L0 20.7m11-8.1h13V24l-12.9-1.8&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;material/cz-viator-black-WIN.zip&quot; download=&quot;&quot; style=&quot;margin: 1.038em 5%;&quot;&gt;
	cz-Viator (schwarz)&lt;br /&gt;&lt;i&gt;für Windows&lt;/i&gt;
	&lt;svg width=&quot;.95em&quot; height=&quot;.8em&quot; viewBox=&quot;-5 0 24 24&quot; preserveAspectRatio=&quot;xMinYMin meet&quot;&gt;&lt;path d=&quot;M0 3.4l9.8-1.3v9.5H0m11-9.7L24 0v11.4H11M0 12.6h9.8v9.5L0 20.7m11-8.1h13V24l-12.9-1.8&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf Linux-Computern entpackt man den heruntergeladenen zip-Ordner und verschiebt ihn in den Ordner &lt;em&gt;.icons&lt;/em&gt; im eigenen home-Verzeichnis. Je nach Linux-Variante kann man danach das Mauszeiger-Set über ein Tweak Tool oder in den Systemeinstellungen auswählen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für Windows ebenfalls den zip-Ordner entpacken. Darin liegt eine Datei &lt;em&gt;INSTALL.inf&lt;/em&gt;. Diese mit rechts anklicken und &lt;em&gt;Installieren&lt;/em&gt; auswählen. Jetzt auf dem Desktop rechtsklicken, &lt;em&gt;Anpassen&lt;/em&gt; wählen. Im neuen Fenster &lt;em&gt;Designs&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;Mauszeiger&lt;/em&gt; auswählen. In der Liste unter &lt;em&gt;Schema&lt;/em&gt; steht &lt;em&gt;cz-Viator&lt;/em&gt; nun zur Auswahl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Genauer beschreibe ich die Installation auf englisch unter &lt;a href=&quot;https://github.com/charakterziffer/cursor-toolbox#install&quot;&gt;https://github.com/charakterziffer/cursor-toolbox#install&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;motivierende-lücke&quot;&gt;Motivierende Lücke&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Was mich motiviert hat, ein eigenes Cursor-Set zu gestalten? Mir war aufgefallen, dass mein Firefox-Browser keine Zoom-Lupe mehr anzeigt. Sonst verwandelte sich der Mauszeiger über Bildern, die man vergrößern kann, immer in ein Lupensymbol; jetzt blieb es bei einem normalen Pfeil. Der Grund war, dass im Firefox ein Fehler behoben wurde, nämlich dass statt eines Fallback-Cursors der entsprechende eigene Cursor gezeigt wird (&lt;a href=&quot;https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=1328724&quot;&gt;Bug 1328724&lt;/a&gt;). Problem: Das verwendete Mauszeiger-Set &lt;em&gt;DMZ White&lt;/em&gt; hatte gar keinen Zoom-Cursor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine erste Idee war, nach einem Update der Mauszeiger zu suchen. Das von mir verwendete &lt;em&gt;DMZ White&lt;/em&gt; ist schließlich das Standard-Cursor-Set im doch recht verbreiteten Ubuntu Linux; außerdem ist es in vielen weiteren Linux-Varianten vorinstalliert. Eine Quelle, die noch gepflegt wird, konnte ich allerdings nicht finden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als zweites habe ich &lt;em&gt;jimmac&lt;/em&gt;, den Entwickler von &lt;em&gt;DMZ&lt;/em&gt;, über Twitter angeschrieben, ob er sein Mauszeiger-Set nicht ergänzen möchte – leider ohne Antwort. Nach ein bisschen Suchen fand ich &lt;a href=&quot;https://github.com/linuxmint/Cinnamon/pull/5859#issuecomment-257363722&quot;&gt;einen alten Kommentar von ihm&lt;/a&gt;, dass sein Cursor-Set nicht mehr aktualisiert werden würde. Er scheint nun lieber an&lt;a href=&quot;https://github.com/GNOME/adwaita-icon-theme&quot;&gt;Adwaita&lt;/a&gt; zu arbeiten, die Standard-Icons von Gnome-Linux. Leider sind diese Cursor schwarz und gefallen mir nicht 100%ig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da half nur eines: Selbermachen. Habe mir also die &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20131022195536/http://jimmac.musichall.cz/themes.php?skin=7&quot;&gt;Originalquellen&lt;/a&gt; der DMZ-Mauszeiger und vergleichbare neuere Sets gesucht, aber statt nur die fehlenden Zeiger zu ergänzen dann doch gleich alles neu gezeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit mein Set leicht angepasst oder verändert werden kann, habe ich es als Open Source mit der Linzenz GPLv3 veröffentlicht. Die Quelldateien finden sich unter &lt;a href=&quot;https://github.com/charakterziffer/cursor-toolbox&quot;&gt;https://github.com/charakterziffer/cursor-toolbox&lt;/a&gt;. Damit lassen sich auch die anderen Spinner-Cursors erstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-size:0.75em;margin-top:3em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://thenounproject.com/jsczcy/uploads/?i=23795&quot;&gt;Pinguin&lt;/a&gt; (im Download-Feld) CC-BY von Yi Chen (thenounproject.com), &lt;a href=&quot;https://simpleicons.org/?q=windows&quot;&gt;Windows-Logo&lt;/a&gt; CC0 von simpleicons.org&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/mauszeiger.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/mauszeiger.html</guid>
	<pubDate>Wed, 16 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Die Blöße der Unwissenheit</title>
	<description>&lt;p&gt;Etwas nicht zu wissen kann peinlich sein, oder ein Zeichen von Schwäche. Wenn ich eine Wissenlücke geschickt umschiffe und notfalls ein bisschen bluffe, dann stehe ich immer noch gut da und erfahre manchmal sogar noch, was ich nicht wusste. Andererseits ist es ganz schön anstrengend, sich aufs Glatteis zu begeben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schön, wenn man jemanden kennt, der einen nicht auslacht oder die Augen verdreht, weil man gerade nicht so richtig Ahnung hat. Noch besser, wenn derjenige dann weiterhilft und vielleicht noch einen guten Rat in der Tasche hat. Oft bekommt man eine andere Perspektive oder einen neuen Anstoß, um weiterzumachen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wen fragt ihr um Rat, wenn ihr euch in einer Sache unsicher seid? Die Ballerina in meiner Twitterserie wendet sich vertrauensvoll an den Fuchs. Die letzten Tweets dieser Reihe:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⏱ „Wenn intensives Nachdenken nichts bringt, dann hilft Geduld“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Warte ab und die Idee kommt von allein.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/878161681221689346&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⧉ „Sich selbst einzuschätzen ist schwer“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Frag andere nach ihrer Meinung, das gibt dir eine Orientierung.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/890159989066739712&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;𝈎 „Ich weiß, dass dein Opa dich toll findet“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Kritik hilft dir aber nur, wenn sie wirklich ehrlich ist.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/902804577656991745&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;✗ „Wer einen Fehler zugibt, sollte nicht bestraft werden“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Besser du belohnst die Einsicht desjenigen.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/915908208505614337&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;※ „Pass auf“, warnte der #Fuchs die Ballerina, „dass du mit einem überzogenen Anspruch an deine Arbeit nicht dein eigener Feind wirst.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/928653296960704513&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;䷇ „Vergiss nicht: Eine Aufführung ist immer Team-Arbeit“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Achte alle, die dich glänzen lassen.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/941979521900826626&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ⓧ „Klar, kannst du dich auf der Bühne ausziehen“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Ist es für dich stimmig und fühlst du dich dabei wohl?“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/955733936021352454&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(Dabei hat der Fuchs &lt;a href=&quot;fuchs-1.html&quot;&gt;Anfang 2011&lt;/a&gt; noch behauptet: „Mag sein, dass Kunst alles darf, das heißt aber nicht, dass sie alles machen muss. Bleib angezogen.“)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;䷂ „Wenn man’s kann, ist es nicht schwierig“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Doch sei nicht überheblich, auch du musstest es erst lernen.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/965864758430912514&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⁕ „Verschieb lieber etwas und nimm dir mehr Zeit“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. „Besser als schusselige Arbeit, womöglich mit Fehlern.“ (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/status/979333631368990720&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⛂ „Eine echte Schwäche wäre, Unwissenheit niemals einzugestehen“, sprach der #Fuchs zur Ballerina. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/charakterziffer/&quot;&gt;#&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die anderen Blogeinträge zu dieser Twitterserie:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. &lt;a href=&quot;fuchs-1.html&quot;&gt;… sprach der #Fuchs zur Ballerina&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
2. &lt;a href=&quot;fuchs-2.html&quot;&gt;Weisheiten für sensible Künstler&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
3. &lt;a href=&quot;fuchs-3.html&quot;&gt;Ballerinas Selbstzweifel&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
4. &lt;a href=&quot;fuchs-4.html&quot;&gt;Ein Fuchs für alle Fälle&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
5. &lt;a href=&quot;fuchs-5.html&quot;&gt;Pirouetten und andere Probleme&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
6. &lt;a href=&quot;fuchs-6.html&quot;&gt;Ausgefuchste Antworten&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
7. &lt;a href=&quot;fuchs-7.html&quot;&gt;Vorgaben hinter sich lassen&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/fuchs-8.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/fuchs-8.html</guid>
	<pubDate>Mon, 23 Apr 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

</channel></rss>
