<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<atom:link href="https://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>https://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Umfassend informiert</title>
	<description>&lt;p class=&quot;hinterlegt&quot;&gt;&lt;b&gt;Kurzfassung:&lt;/b&gt; Um mich zu informieren, muss ich ausgewählten Medien vertrauen. Völlige Neutralität kann mir dabei kein Medium bieten. Skeptisch werde ich, wenn ein Medienangebot beleidigende Sprache nutzt, Akteure zu klaren Feinden erklärt, anhand von Details argumentiert, angeblich zensierte Wahrheiten berichtet und mich absichtlich emotional aufwühlt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie erfährst du, was in der Welt vor sich geht? Wie bekommst du ein vollständiges Bild wichtiger Ereignisse? Wie verhinderst du, etwas Relevantes zu verpassen? – Die kurze Antwort: Gar nicht. Weltweit, ach was: allein in deinem Ort geschieht täglich so vieles, dass du nicht alles erfahren kannst. Und das ist nicht schlimm. Es wird auf dein Leben vermutlich kaum Auswirkungen haben, wenn sich drüben im Viertel ein junger Mann den Arm bricht oder der Finanzminister in Peru zurücktritt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andererseits sind bestimmte Ereignisse wichtig oder interessant für dich und du möchtest darüber gerne informiert sein. Geschieht etwas außerhalb deines persönlichen Umfeldes, so erfährst du davon normalerweise durch Medien: Durch Fernsehnachrichten, eine WhatsApp-Gruppe, durch Radiomeldungen, das lokale Mitteilungsblatt, aus deiner Twitter-Timeline, durch eine Zeitschrift oder Zeitung, … Ob du willst oder nicht: Medien tragen dazu bei, welchen Blick du auf Entwicklungen hast und wie du die Lage in der Welt beurteilst.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;du-siehst-nur-einen-ausschnitt&quot;&gt;Du siehst nur einen Ausschnitt&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Weil du nicht den lieben langen Tag nur Medien konsumieren kannst (was vermutlich nicht gesund wäre), musst du eine Auswahl treffen. Liest du lieber diesen Hintergrundbericht in dem Tauchermagazin, scrollst du noch ein Stück durch Instagram, schaltest du die 8-Uhr-Nachrichten ein, markierst du die Telegram-Gruppenposts ungesehen als gelesen, blätterst du doch nochmal durch die Zeitung von der Nachbarin oder das Pfarrblatt deiner Gemeinde? (Medienkonsum ist übrigens nicht immer nur Information, sondern auch Unterhaltung.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durch deine eigene Auswahl bestimmst du, was du über deine Umwelt erfährst, aber auch welche Perspektive dir geboten wird! Denn jedes einzelne Medium hat ebenfalls schon ausgewählt, wie und worüber es berichtet. Keine Radiosendung, kein Nachrichtenmagazin, kein Facebook-Account, keine Zeitung, einfach kein einziges Medium wird dir ein vollständiges Bild liefern können. Dagegen spricht die Fülle der Ereignisse, der begrenzte Platz (auf den Papierseiten, innerhalb der Sendezeit oder in deiner Aufmerksamkeitsspanne), die anvisierte Zielgruppe eines Mediums, (Qualitäts-)Kriterien einer Redaktion, eine bestimme Bewertung was relevant ist und vieles andere.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;neutralität-kann-es-nicht-geben&quot;&gt;Neutralität kann es nicht geben&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Selbst eine Nachrichtensendung wie die Tagesschau, die (zumindest meinem Eindruck nach) für Objektivität und Ausgewogenheit steht, kann nur einen Ausschnitt liefern. Wie ich sie einschätze, legt die Tagesschau ihren Schwerpunkt stark auf politische Entwicklungen und eher auf Deutschland und Europa. Du wirst in den täglichen 15 Minuten kaum von einer Theaterpremiere in Frankfurt erfahren, nichts über die Cricket-Weltmeisterschaft, nichts über eine afrikanische Vogelart oder über die fortschreitende Monopolisierung auf dem Markt für Computerschriften. Informationen dieser Art lässt die Tagesschau bewusst weg, muss sie weglassen – ohne böse Absicht. Wer erwartet, alles von der Welt zu wissen, indem er jeden Tag nur fünfzehn Minuten Nachrichten guckt, den muss ich hier enttäuschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei (guten) Medien hängt die Auswahl der übermittelten Informationen von den oben genannten Begrenzungen ab (Platz, Zielgruppe, Qualität, Relevanz, …). Dazu kommen dann Termindruck, Fehleinschätzungen (überall arbeiten Menschen), begrenztes Budget (z.B. für aufwendige Recherchen), Erwartungshaltungen der einzelnen Journalisten usw. Innerhalb dieser Grenzen und Möglichkeiten versuchen diese Medien dennoch, möglichst umfassend, ausgewogen und angemessen zu berichten. Vielleicht machen sie sogar transparent, wenn Informationen noch unklar/unbestätigt sind, wie sie arbeiten und korrigieren nachvollziehbar, wenn ihnen ein Fehler unterläuft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andererseits gibt ganz klar Medienangebote, denen es nicht darum geht, ihr Publikum möglichst neutral zu informieren. Im besten Fall gehen diese Angebote offen damit um, ein bestimmtes Ziel zu verfolgen, sich für eine Sache einzusetzen und Aktivismus zu betreiben – zum Beispiel für Klimaschutz, für wirtschaftliche Liberalisierung, für mehr bürgerliche Mitbestimmung, etc. Die Grenze zwischen sachlicher Information und … sagen wir: Motivation des Publikums ist fließend.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;warum-manipulieren-manche-medien&quot;&gt;Warum manipulieren manche Medien?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eindeutig überschritten ist die Grenze, wenn ein Medium seine Leser:innen oder Zuschauer:innen manipulieren möchte. Wenn Sachverhalte so einseitig dargestellt werden, dass sich die Realität nicht mehr erkennen lässt; wenn Fakten verdreht oder erfunden werden und das Publikum zu einer bestimmte Sichtweise gebracht werden soll. Gründe für eine Manipulation können sein:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;geld-verdienen-durch-aufmerksamkeit&quot;&gt;Geld verdienen durch Aufmerksamkeit&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Natürlich muss fast jedes Medium Geld verdienen, um weiterhin arbeiten zu können. Nur weil eine Publikation Geld verlangt oder Anzeigen schaltet, ist sie noch lange nicht korrupt oder betrügerisch. Bei einigen Akteuren geht es aber hauptsächlich ums Geld. Mit teils erfundenen Geschichten wird ein Publikum an sich gebunden, um über Verkäufe und Werbeeinnahmen Profit zu generieren. Dazu zähle ich zum Beispiel die Regenbogenpresse, die auf ihren Titelseiten unglaubliches über Prominente verspricht, um dann im Heftinneren entweder Banales zu enthüllen oder &lt;a href=&quot;https://uebermedien.de/tag/topf-voll-gold/&quot;&gt;glatt Gelogenes zu verbreiten&lt;/a&gt;. Der Witz: Auch wenn diese Zeitschriften vor Gericht immer wieder gegen ihr prominenten Opfer verlieren, verdienen sie durch Verkäufe genug, um Prozesskosten begleichen zu können.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;macht-einer-bestimmten-gruppe-vergrößern&quot;&gt;Macht einer bestimmten Gruppe vergrößern&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Das gilt besonders für Medien, die bestimmten Parteien nahestehen. Hier können Ereignisse einseitig dargestellt werden (z.B. „So schaden Flüchtlinge unserem Sozialsystem“), damit ausgewähle Politiker anschließend ihre scheinbaren Lösung anpreisen können („Knallhartes Abschieben“). Warum Menschen wirklich flüchten, dass unser Sozialsystem durchaus Einwanderer benötigt und Abschieben manchmal sogar Menschenrechte verletzt, wird man in diesen Medien nicht erfahren. Ihnen geht es darum, Menschen durch Stimmungsmache zu politischen Entscheidungen zu bewegen und bevorzugten Parteien mehr Einfluss zu verschaffen. Vergleichbares kann es für Unternehmen, Verbände oder andere Interessengruppen geben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;verunsichern-und-gesellschaften-spalten&quot;&gt;Verunsichern und Gesellschaften spalten&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hier bewegen wir uns zum Beispiel auf dem Feld staatlich kontrollierter Medien. Sie geben sich als journalistisch ausgewogen und aufklärend, verbreiten aber nur die Regierungslinie, stellen internationale Konflikte einseitig dar, stilisieren die eigene Nation zum Opfer, rufen zu Widerstand auf ohne aber zunächst umfassend und differenziert zu informieren. Das Ziel ist, die eigene Bevölkerung auf Regierungslinie zu bringen. Im Ausland versuchen solche Medien Kritiker zu mobilisieren und mit falschen Tatsachen aufzuhetzen. Es geht darum, das Vertrauen in den ausländischen Staat, in Gerichte oder anderweitige Offizielle zu schwächen. Das trägt dazu bei, Gesellschaften im Ausland zu destabilisieren, eine Spaltung herbeizuführen und fremde Staaten allgemein zu schwächen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;woran-erkenne-ich-unglaubwürdige-medien&quot;&gt;Woran erkenne ich unglaubwürdige Medien?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es gibt kein Patentrezept, um manipulierende Medien auszumachen. Eine leichte Skepsis ist jedem Medium gegenüber ganz gut, wenn man akzeptiert, dass es ohne Vertrauen auch nicht geht. Mit der Zeit lernt man ein Medienangebot kennen, merkt welche thematischen Schwerpunkte es setzt, welche Färbung es vielleicht hat, wie es mit eigenen Fehlern umgeht, wie gut Hintergründe beleuchtet werden, welche Gesprächspartner zu welchen Fragen zu Wort kommen, wie gut ein Meinungsartikel begründet wird, über welche Ereignisse man dort nichts erfährt, wie sorgfältig recherchiert und dargestellt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn mir in einem neuen Medium ein Beitrag unterkommt, gibt es einige Alarmzeichen, auf die ich achte:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;diffamierung&quot;&gt;Diffamierung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ein gutes Medium muss selbst bei schärfster Kritik niemanden beleidigen. Wo Personen und besonders Politiker als &lt;em&gt;Hanswurst&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Lobbyhure&lt;/em&gt; oder schlimmeres bezeichnet werden, da höre ich auf zu lesen. Mögliche Ausnahmen im Einzelfall könnten bewusst spöttische oder ironische Texte sein (z.B. &lt;a href=&quot;https://wortwuchs.net/glosse/&quot;&gt;eine Glosse&lt;/a&gt;), doch die sollten dann verdammt gut argumentieren und ein gesellschaftliches Thema durchdacht bearbeiten. Über einen Hasstext das Etikett „Satire“ zu kleben, zeigt bloß, dass deren Autor:in nichts von Satire versteht.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;schwarz-weiß-malerei&quot;&gt;Schwarz-Weiß-Malerei&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ja, es gibt eindeutige Fälle von Opfer und Täter. Sehr oft haben Ereignisse aber eine Vorgeschichte, es gibt unterschiedliche Bewertungen oder eine angeblich einheitliche Gruppe ist in Wahrheit vielstimmig. Wer Fronten aufzieht, um dann eine Seite zu verdammen, der sollte auch sehr genau ausführen, warum er das tut. Besser finde Medien, die wichtige Fakten liefern und einordnen, Zusammenhänge erklären und es mir selbst überlassen, die Akteure zu beurteilen. Ein Stichwort ist hier &lt;a href=&quot;https://www.bpb.de/themen/kriege-konflikte/dossier-kriege-konflikte/159987/konfliktsensibler-journalismus/&quot;&gt;konfliktsensibler Journalismus&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine oft konstruierte Front sind sogeannte „Mainstream-Medien“. Etablierte Medien mit großer Reichweite werden trotz ihrer Vielfalt unter einen Hut gesteckt und als gesteuert oder einseitig dargestellt. Ganz egal, ob sie &lt;em&gt;taz&lt;/em&gt; (eher links), &lt;em&gt;ZDFneo&lt;/em&gt; (vor allem Unterhaltung), &lt;em&gt;FAZ&lt;/em&gt; (eher konservativ) oder &lt;em&gt;n-tv&lt;/em&gt; (informationslastig) sind. Wer ein ganzes Spektrum an Medien als einheitliche und noch dazu unglaubwürdige Gruppe vorführt, den beurteile ich als nicht sehr verlässlich.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rosinen-picken&quot;&gt;Rosinen-Picken&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In vermutlich allem findet sich ein Detail, was der generellen Einschätzung entgegensteht. Vielleicht kümmerte sich der Foltermeister ganz herzzerreißend um niedliche Kaninchen – und hat Hitler mit seinen Autobahnen nicht für eine hervorragende Infrastruktur gesorgt? Ja, Details sind wichtig. Wenn ein Medium aber das große Ganze ausblendet, um anhand ausgewählter Einzelheiten das Gegenteil zu behaupten, verliert es bei mir an Glaubwürdigkeit.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;angebliche-zensur&quot;&gt;Angebliche Zensur&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In Deutschland hat innerhalb der gültigen Gesetze jeder die Möglichkeit, seine Meinung zu äußern. Ja, es gibt schwierige Themen, Skandale und unbequeme Wahrheiten, die nicht leicht an die Öffentlichkeit zu bringen sind. Zum Beispiel ist es derzeit schwer, sachlich über die vorhandenen &lt;a href=&quot;https://www.deutschlandfunk.de/corona-covid-impfung-impfschaeden-100.html&quot;&gt;Nebenwirkungen der Corona-Impfungen&lt;/a&gt; zu diskutieren. Das liegt aber nicht am Thema selbst, sondern daran, dass die Impfdebatte durch überzogene Behauptungen ziemlich vergiftet ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es stimmt auch, dass man sich nicht &lt;em&gt;überall&lt;/em&gt; zu allen möglichen Themen äußern darf – zum Beispiel wird man schnell aus einem Kindergartenforum fliegen, wenn man über Aktfotografie sprechen möchte. Für den Hinduismus zu argumentieren dürfte bei &lt;em&gt;Vatican News&lt;/em&gt; auch nicht gern gesehen sein. All das ist aber noch lange keine Zensur, dann natürlich gibt es viele andere Orte, wo ich mich sehr wohl über die Vorzüge hinduistischer Aktfotografie äußern kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schließlich kann in wenigen Fällen ein Gesetze tatsächlich eine Art Zensur zur Folge haben, wie meiner Meinung nach beim sogenannten &lt;a href=&quot;https://www.anwalt.org/ampelkoalition-will-werbeverbot-fuer-abtreibung-abschaffen/&quot;&gt;Werbeverbot für Abtreibung&lt;/a&gt;. Das sind aber wirklich Ausnahmen. Wer laut „Zensur“ ruft, ist meistens nur unzufrieden, weil andere ihm widersprechen. Und die angeblich unterdrückte Meinung ist leider oftmals nur Hetze, Beleidigung oder sie ignoriert allgemein akzeptierte Fakten.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;emotionalisierung&quot;&gt;Emotionalisierung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ebenfalls skeptisch bin ich, wenn Medien mich dazu bringen wollen, mich betroffen oder wütend zu fühlen. Das machen auch einige Sendungen im öffentlich-rechtlichen Fernsehen, zum Beispiel &lt;a href=&quot;https://www.zdf.de/politik/frontal&quot;&gt;Frontal&lt;/a&gt;. Zwar traue ich dieser Redaktion schon zu, sauber zu recherchieren und Missstände aufzudenken – aber die Art der Präsentation zielt mir zu sehr darauf, mich zu empören. Wenn ich mich informiere, möchte ich einen klaren Kopf bewahren und nicht aufgewühlt werden. Empörung mag zwar schneller zu einer Handlung motivieren, macht es aber schwerer, die Glaubwürdigkeit und Wichtigkeit eines Berichts zu beurteilen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;wie-treffe-ich-meine-medien-auswahl&quot;&gt;Wie treffe ich meine Medien-Auswahl?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bin ich umso besser informiert, je mehr Medien in konsumiere? Das finde ich nicht. Was hilft es, mir regelmäßig Vorträge, Artikel oder Reportagen aus zweifelhafter Quelle anzusehen? Durch eine &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Falsche_Ausgewogenheit&quot;&gt;falsche Ausgewogenheit&lt;/a&gt; gewinne ich keinen wahrhaftigeren Eindruck. In Einzelfällen „gönne“ ich mir etwas abseitigere Angebote, um deren Argumente und Weltbilder zu hinterfragen. Aber meine Zeit ist begrenzt und anstatt mich an kruden oder unverständlichen Behauptungen abzuarbeiten, möchte ich mich lieber mit gesicherten Informationen versorgen und mir auf deren Grundlage eine Meinung zum Weltgeschehen bilden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medien sind wie Freunde. Man lernt sie nach und nach kennen, weiß um ihre Eigenheiten und merkt, ob man sich auf sie verlassen kann. So empfehle ich, sich einige Medien „zum Freund zu machen“, die voneinander unabhängig über ein breites Themenspektrum berichten. Ob ein Medien eher meiner Meinung entspricht, ist für mich übrigens kein Qualitätskriterium. Im Gegenteil: Ich konsumiere immer wieder bewusst Beiträge, mit denen ich nicht übereinstimme. Im besten Fall versorgen mich solche Medien mit unbekannten Fakten und liefern neue Argumente. So kann ich meinen eigenen Standpunkt überdenken oder aber festigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kommt mir ein Medium unter, bei dem einige der Alarmglöckchen klimpern, überprüfe ich gerne, ob sich Dritte schon einmal mit dieser Informationsquelle beschäftigt haben. Es gibt gute und verlässliche Angebote, die Entwicklungen im Medienmarkt beobachten und kritisch begleiten, zum Beispiel das Medienmagazin &lt;a href=&quot;https://www.ndr.de/fernsehen/sendungen/zapp/&quot;&gt;Zapp vom NDR&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.deutschlandfunk.de/mediasres&quot;&gt;@mediasres vom Deutschlandfunk&lt;/a&gt; oder das privat organisierte &lt;a href=&quot;https://uebermedien.de/&quot;&gt;Magazin Übermedien&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es lohnt sich, über die Motivation eines Mediums nachzudenken. Man kann Rückschlüsse daraus ziehen, welche Themen und Meinungen auf der Startseite präsentiert werden. Mir hilft das, einzelne Artikel dieses Anbieters einzuordnen. Bei einer unbekannten Website schaue ich oft in die Selbstbeschreibung („Über uns“), gucke wer im Impressum steht und suche im Netz, ob ich über diese Personen sonst etwas finden kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einen breiten Überblick zu aktuellen Themen können sogenannte „Presseschauen“ bieten. Die gibt es zum Beispiel täglich &lt;a href=&quot;https://www.deutschlandfunk.de/presseschau-100.html&quot;&gt;vom Deutschlandfunk&lt;/a&gt; (auch für &lt;a href=&quot;https://www.deutschlandfunk.de/internationale-presseschau-100.html&quot;&gt;internationale Zeitungen&lt;/a&gt;) oder von &lt;a href=&quot;https://www.mdr.de/mdr-aktuell-nachrichtenradio/presseschau100.html&quot;&gt;MDR aktuell&lt;/a&gt;; zu ausgewählten Anlässen von der &lt;a href=&quot;https://www.sueddeutsche.de/thema/Presseschau&quot;&gt;Süddeutschen Zeitung&lt;/a&gt; oder dem &lt;a href=&quot;https://www.stern.de/politik/deutschland/themen/presseschau-4174180.html&quot;&gt;Stern&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtig für eine verlässliche, ausgewogene Presseschau ist, dass vor allem anerkannte Quellen zusammengeführt werden und die Auswahl nicht einseitig getroffen wird. Bei meiner Recherche bin ich zum Beispiel auf eine „Presseschau“ gestoßen, die zwar farblich kennzeichnet, ob sie russische, ukrainische oder internationale Websites zitiert, dann aber vor allem Artikel des russischen Staatssenders &lt;em&gt;RT&lt;/em&gt; listet (markiert als international) und quasi gar keine ukrainischen Medien zu Wort kommen lässt (oder zu Problemen wie Rechtsradikalität im Land). Diese „Presseschau“ war am fehlenden Impressum aber sehr leicht als unseriös zu „entlarven“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei aller Skepsis: Medien sind unerlässlich, um sich zu informieren. Wer niemandem Vertrauen schenkt, entfernt sich ebenfalls von der Realität und macht sich anfällig für Beeinflussung.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;noch-fragen&quot;&gt;Noch Fragen?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dieser Artikel gibt sehr umfangreich meine persönliche Einschätzung wieder. Ich habe bewusst nur wenige konkrete Medien-Empfehlungen gegeben, sondern versucht, Werkzeuge für die eigene Auswahl bereitzustellen. Viele verwandte Aspekte habe ich ausgelassen, z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B.: Sollten eindeutige Propaganda-Medien gesperrt werden? Kann ein subjektiver Meinungsartikel falsch sein? Was ist noch Satire? Wie überprüfe ich Informationen? Vertragen sich Journalismus und Aktivismus? Sind öffentlich-rechtliche besser als Privatsender? Wie sieht gute Fehlerkultur aus? Was sind journalistische Grundsätze? etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Habt ihr noch Anmerkungen zum Thema „Medien auswählen“? Sind Fragen offen geblieben? Dann her damit in den Kommentaren!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/informiert.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/informiert.html</guid>
	<pubDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Erkrankung als Stigma</title>
	<description>&lt;p&gt;Gestern habe ich im Büro eines Unternehmens angerufen und der Frau am Telefon mitgeteilt, dass mein Selbsttest einen blassen Strich zeigt. Es könnte also sein, dass ich corona-positiv bin. Zwei Tage vorher waren zwei Mitarbeiter des Unternehmens zu einer Besichtigung bei mir im Garten gewesen. Zwar an freier Luft, aber unser Treffen hat doch eine gute Stunde gedauert und ob wir immer ausreichend Abstand hatten …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich bat die Frau also, die beiden Mitarbeiter vorsichtshalber zu informieren, damit sie sich eventuell auch testen. Ich wisse nicht, ob ich sie nicht angesteckt haben könnte – oder vielleicht umgekehrt … sagte ich. Meinem Eindruck nach brüsk antwortete die Frau daraufhin, sie schließe aus, dass ich mich bei den Mitarbeitern angesteckt haben könnte, die beiden seien nämlich fit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Womit wir beim Thema dieses Artikels wären: Können wir bei Krankheiten bitte mit Schuldzuweisungen aufhören und akzeptieren, dass es uns alle treffen kann? Es gibt mehrere Erkrankungen, die man nicht sofort erkennt und die man unabsichtlich an andere weitergibt. Ich hatte zu diesem Zeitpunkt ebenfalls keine Symptome, höchstens leichte Halsschmerzen. Erkrankte zu stigmatisieren und sich selbst für völlig immun zu halten, hat noch nie geholfen, eine Krankheit zu bekämpfen. Niemand ist gerne krank und (in der Regel) will niemand einen anderen infizieren. Warum also diese Schuldzuweisung?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben Corona fällt mir an dieser Stelle Aids ein, die Immunschwächekrankheit durch eine Ansteckung mit HIV. Nach ihrer Entdeckung Anfang der 1980er war diese Virusinfektion schnell als „Schwulenseuche“ verschrien, weil sich häufiger Männer ansteckten, die Sex mit Männern haben. Die Gesellschaft erhob den moralischen Zeigefinger zum Urteil über „verwerflichen Geschlechtsverkehr“, sprach von einer „Strafe Gottes“ und förderte damit nur, dass sich Erkrankte versteckten, sich Menschen mit Risiko nicht testen ließen, Forschung keinen Handlungsbedarf gesehen hat und Aufklärung zu sicherem Sexualverhalten weniger Chancen hatte. Ich empfehle hier das berührende und &lt;a href=&quot;https://www.kino-zeit.de/film-kritiken-trailer/120-bpm&quot;&gt;aufwühlende Drama „120 BPM“&lt;/a&gt;, in dem eine französische Aktivistengruppe Anfang der 1990er dafür kämpft, Aids nicht länger zu ignorieren oder zu stigmatisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ja, man kann sich zu einem gewissen Grad gegen Krankheiten schützen (bitte verwendet Kondome und tragt eine FFP2-Maske, wenn die Situation es erfordert!). Andererseits gibt es keinen hundertprozentigen Schutz. Manchmal „ergibt es sich einfach“, dass man riskanterweise erst nach dem Sex darüber nachdenkt, ob man sich ausreichend geschützt hatte; erst nach dem Treffen überlegt, ob der Raum eigentlich gut genug belüftet war. Wir Menschen brauchen soziale Kontakte und handeln nicht nur rational – gegenseitige Ansteckungen lassen sich also auch nicht immer vermeiden. Schlecht wäre, ein mulmiges Gefühl aus Sorge vor Stigmatierung zu ignorieren und so zu tun, als ob nichts gewesen wäre. Ja, vermutlich ist wirklich nichts – aber manchmal eben doch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hören wir doch auf mit Schuldzuweisungen. Wenn wir eine Erkrankung offen ansprechen, dann können wir Rücksicht aufeinander nehmen und uns gegenseitig besser schützen. Oder, liebe Frau am Telefon, wäre es Ihnen lieber gewesen, ich hätte geschwiegen und mich still geschämt, dass es mich nun auch erwischt hat? Auf die Gefahr hin, dass die Mitarbeiter die Infektion zum nächsten Kunden tragen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Glück erwies sich mein Selbsttest übrigens als „false positive“, ein falscher Alarm. Er war aber auch eine Mahnung, nicht überheblich auf andere zu schauen, die sich doch irgendwie angesteckt haben. Die Hausärztin meinte gestern, Corona bekämen wir sowieso alle mal. Darum bitte: Schützt euch, aber verurteilt nicht! Seid verständnisvoll und freundlich, ein Erkrankter braucht Unterstützung und nicht auch noch Scham und Schuldzuweisung.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/erkrankung.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/erkrankung.html</guid>
	<pubDate>Thu, 31 Mar 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Ein Chorstück zum Trost</title>
	<description>&lt;p&gt;Im Januar habe ich nicht nur ein Radiofeature über die Sängerin und Komponistin &lt;a href=&quot;https://carolineshaw.com&quot;&gt;Caroline Shaw&lt;/a&gt; im Deutschlandfunk gehört. Ich habe außerdem mit der Leiterin des hiesigen Chors telefoniert, der leider noch in der Corona-Pause steckt. Wegen meines Umzugs Ende Oktober kann ich nämlich nicht mehr in Regensburg mitsingen und möchte mir hier einen neuen Chor suchen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caroline Shaws Vokalmusik und auch das Telefonat haben mich angeregt, wieder einmal etwas zu komponieren. Als Grundlage habe ich die Bibelstelle Jesaja 43,1 gewählt: „Fürchte dich nicht, denn ich habe dich erlöst; ich habe dich bei deinem Namen gerufen; du bist mein!“ Der Vers wird gern zu Beerdigungen genommen; ein Anlass, zu dem ich mir mein Stück gut vorstellen kann. Gedacht ist es aber allgemein als Trostlied.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/chorstueck.svg&quot; alt=&quot;Noten meiner Komposition&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ursprünglich hatte ich das Lied vierstimmig angefangen, aber da empfand ich den Zusammenklang als zu schwer und streng, außerdem wurde die Melodieführung hörbar vertrackt – was ich für ein tröstendes Lied absolut nicht wollte. Also habe ich es noch einmal dreistimmig komponiert und dabei versucht, leichte und schwebende Reibungen hineinzuschreiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die drei Stimmen entfernen sich voneinander, spannen einen Tonumfang auf, um sich dann wieder anzunähern, sehr eng zu verlaufen und sogar zur Einstimmigkeit zu finden. Klare, strahlende Reibungen münden immer wieder in ruhige, einfache Harmonien; schnellere Teile beruhigen sich und führen in lange Akkorde. Für einen ersten Eindruck habe ich die drei Stimmen eingesungen und in einem Schnittprogramm übereinandergelegt:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;audio controls=&quot;&quot; preload=&quot;metadata&quot;&gt;
	&lt;source src=&quot;material/chorstueck-gesang.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
	Dein Browser scheint das HTML5-Audio-Element nicht zu unterstützen. Alternativ kannst du die &lt;a href=&quot;material/chorstueck-gesang.mp3&quot;&gt;Datei herunterladen&lt;/a&gt;.
&lt;/audio&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Aufnahmebedingungen waren leider nicht optimal und natürlich musste ich eine Oktave tiefer singen. Darum hier nochmal mit künstlichen Chorstimmen auf „Aaah“:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;audio controls=&quot;&quot; preload=&quot;metadata&quot;&gt;
	&lt;source src=&quot;material/chorstueck-midi.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
	Dein Browser scheint das HTML5-Audio-Element nicht zu unterstützen. Alternativ kannst du die &lt;a href=&quot;material/chorstueck-midi.mp3&quot;&gt;Datei herunterladen&lt;/a&gt;.
&lt;/audio&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls euch das Lied gefällt, könnt ihr es gerne selbst singen. Vielleicht kennt ihr auch einen Chor, für den dieses Lied geeignet wäre? Bei einem vierstimmigen Chor übernehmen Sopran und Alt die zwei oberen Stimmen, der Tenor kann die untere Stimme singen. Evtl. muss der Bass pausieren, vielleicht könnte er aber auch die oberste Stimme gemeinsam mit dem Sopran singen, nur eben eine Oktave tiefer. Hier die Noten zum Download:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/großmann_fürchte-dich-nicht.pdf&quot; download=&quot;&quot;&gt;Noten auf A4-Seite&lt;br /&gt;&lt;em&gt;PDF-Datei&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe das Stück unter eine Creative-Commons-Lizenz gestellt mit Namensnennung, nicht kommerzieller Nutzung und Weitergabe unter gleichen Bedingungen (&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.de&quot;&gt;CC BY-NC-SA&lt;/a&gt;). Das heißt, jeder darf die Noten frei kopieren, weitergeben, singen und auch aufführen – dabei darf das Stück aber ohne meine Erlaubnis nicht kommerziell genutzt werden. Wer es gerne in einem Konzert mit Eintritt singen oder eine Aufnahme davon verkaufen möchte, melde sich bitte bei mir für eine erweiterte Lizenz; entweder per Mail an &lt;em&gt;postfach2b [ät] web.de&lt;/em&gt; oder unten in den Kommentaren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Komponiert ihr selbst manchmal? Für Gesang oder Instrumente? Was inspiriert euch? Ich freue mich über eure Erfahrungen!&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/chorstueck.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/chorstueck.html</guid>
	<pubDate>Fri, 11 Mar 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Irren ist menschlich</title>
	<description>&lt;p&gt;Es ist erstaunlich, wie wir Menschen Informationen verarbeiten. Unser Gehirn kann in kürzester Zeit Muster erkennen, lernt aus Erfahrungen und macht Vorhersagen, verfolgt Ereignisse bis zu ihrer Ursache zurück und trifft blitzschnell Entscheidungen, ohne erst alle Details analysieren zu müssen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das funktioniert, weil unser Hirn Abkürzungen nimmt und Erfahrungen wiederholt. Eine Münze rutscht beim ersten Einwurf im Kaffeeautomaten durch? Na, dann reiben wir sie an einer Metallfläche und siehe: Jetzt nimmt der Automat sie an. Der Fahrstuhl kommt nicht? Einfach noch ein paar Mal drücken: Schon öffnen sich die Türen! – Dass die Münze auch ohne Reiben angenommen worden wäre und der Aufzug ohne erneutes Drücken eintrifft, haben wir nicht überprüft. Was dagegen hängen bleibt: Münze reiben hilft und mehrfach den Aufzugknopf drücken bewirkt etwas.&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
.halbbild { display: flex; flex-wrap: wrap; }
.halbbild &gt; * { flex: 1 1 12em; }
.halbbild &gt; img { object-fit: contain; background-color: #deb;
	cursor: url(&quot;data:image/svg+xml,%3csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' width='64' height='64' viewBox='0 0 64 64'%3e%3crect x='0' y='0' width='64' height='64' fill='%23787878' rx='3'/%3e%3c/svg%3e&quot;) 32 32, pointer; }
}
&lt;/style&gt;

&lt;figure class=&quot;halbbild&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;material/irrtum.png&quot; width=&quot;320px&quot; alt=&quot;Ein Schachbrett, auf das ein Krug einen Schatten wirft. Zwei Felder sind mit A und B gekennzeichnet: Ein dunkles im Licht, ein helles im Schatten.&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Wahrnehmungsfehler macht unser Gehirn auch bei optischen Täuschungen. Zum Beispiel haben im Bild die beiden Felder A und B genau den gleichen Grauton (zum Überprüfen den Maus-Cursor über die Felder bewegen, klappt leider nicht auf Touchgeräten). Wir sind es aber gewohnt, dass eine Farbe im Schatten dunkler aussieht – darum meint unser Gehirn, sie müsse eigentlich heller sein.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Mit den (Vor-)Urteilen, die wir aus unseren Erfahrungen gewinnen, können wir Situationen schnell meistern – wir machen dadurch aber auch immer wieder die gleichen Fehler. Ist aber nicht schlimm, denn unser Hirn bestätigt uns gern, dass wir nur Pech hatten, der Irrtum auf keinen Fall an uns gelegen hat und wir eigentlich doch richtig liegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gibt eine ganze Liste an &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Liste_kognitiver_Verzerrungen&quot;&gt;kognitiven Verzerrungen&lt;/a&gt;, also systematischen Irrtümern, die uns unterlaufen, weil das menschliche Gehirn auf diese bestimmte Weise arbeitet. Drei Arten dieser Irrtümer möchte ich hier vorstellen:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;verfügbarkeitsheuristik&quot;&gt;Verfügbarkeitsheuristik&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hach, früher waren die Weihnachtsfeste doch viel schöner … Mit richtig viel Schnee, fast jedes Jahr! Schlittenfahren, ein Winterspaziergang mit der Familie, Schneemänner bauen, … Ähm, nein. Wirft man einen Blick in die Statistik, waren weiße Weihnachten schon immer eher die Ausnahme. Laut einer &lt;a href=&quot;https://wetterkanal.kachelmannwetter.com/der-grosse-weihnachtswetter-rueckblick-seit-1950/&quot;&gt;Auswertung des Meteorologen Fabian Ruhnau&lt;/a&gt; hatten Berliner:innen seit 1950 nur alle vier bis fünf Jahre weiße Weihnachten, Leute aus München immerhin alle drei Jahre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warum wir uns verschätzen und glauben, an den Feiertagen hätte immer viel häufiger Schnee gelegen? Weil diese Weihnachtsfeste dann ganz besonders waren und weil sie ein Idealbild sind, das wir aus Werbung und Filmen kennen. Wir erinnern uns leichter an etwas, wenn es ganz besonders war, wenn wir es wiederholt gesehen haben oder wenn es starke Gefühle ausgelöst hat. Sollen wir dann eine Frage einschätzen, über die wir wenig wissen, gewichten wir diejenigen Informationen stärker, die wir in unserer Erinnerung verfügbar haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein zweites Beispiel: In der &lt;a href=&quot;https://www.bka.de/SharedDocs/Downloads/DE/Publikationen/PolizeilicheKriminalstatistik/2020/Interpretation/Opfer/ZR-O-01-T91-Straftaten-insg_xls.xlsx?__blob=publicationFile&amp;amp;v=4&quot;&gt;Zeitreihe über Straftaten&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(xls-Datei)&lt;/em&gt; bei den &lt;a href=&quot;https://www.bka.de/DE/AktuelleInformationen/StatistikenLagebilder/PolizeilicheKriminalstatistik/PKS2020/PKSTabellen/Zeitreihen/zeitreihen_node.html&quot;&gt;polizeilichen Kriminalstatistiken des Bundeskriminalamts&lt;/a&gt; gehen die Handtaschenraube seit dem Jahr 2000 deutlich zurück, von rund 5.400 auf 1.500. Warum denken viele Leute trotzdem, es sei in den letzten Jahren in Deutschland wahrscheinlicher geworden, auf der Straße überfallen zu werden? Tja, weil wir mehr über Raubüberfälle lesen (z.B. online), uns empören und entsetzen und einzelne Fälle damit stärker in Erinnerung haben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;scheinkorrelation&quot;&gt;Scheinkorrelation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Oft entdeckt unser Gehirn Zusammenhänge, wo gar keine sind. Dann verwechseln wir Korrelation (zwei Entwicklungen verlaufen ähnlich) mit Kausalität (die eine Entwicklung verursacht die andere). Nur weil zwei Ereignisse gleichzeitig auftreten, müssen sie noch nicht zusammenhängen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine falsche Schlussfolgerung könnte zum Beispiel sein, dass Eis-Essen einen Sonnenbrand verursacht. Es stimmt zwar, dass es mehr Sonnenbrände gibt, wenn mehr Speiseeis gegessen wird – das heißt aber nicht, dass eines davon das andere bewirkt. Der eigentliche Zusammenhang ist hier natürlich der Sommer, wo wir mehr Lust auf Eis haben und im stärkeren Sonnenschein kürzere Klamotten tragen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von der Wissenschaftsjournalistin Mai Thi Nguyen-Kim gibt es ein tolles &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=MFMS8P-Flig&quot;&gt;Erklärvideo zur Scheinkorrelation&lt;/a&gt;. Weitere absurde Korrelationen sammelt der Journalist Norman Zellmer &lt;a href=&quot;https://scheinkorrelation.jimdofree.com/&quot;&gt;in seinem Blog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;motiviertes-denken&quot;&gt;Motiviertes Denken&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ist es nicht schön, wenn wir Dinge sehen, die unsere Annahmen bestätigen? Wenn wir Nachweise lesen, die unsere Einschätzung bekräftigen und unsere Weltsicht stützen? Es ist ein gutes Gefühl, etwas schon immer gewusst und von Anfang an richtig gelegen zu haben. Informationen, die unseren Ansichten entgegenkommen, hören sich glaubhafter und vertrauenswürdiger an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sich zu hinterfragen und zu riskieren, dass man vielleicht falsch liegt, ist schwieriger. Was, wenn man getäuscht wurde? Wenn doch nicht stimmt, was man lange geglaubt hat? Ganz schön verunsichernd, oder? Und auch ziemlich unangenehm. Fakten oder Leute, die uns widersprechen, sehen wir zu oft als Feinde; als etwas, wogegen wir uns verteidigen müssen. Vielleicht sogar ohne es zu merken suchen wir darum eher die Quellen, die uns bestätigen. Wir blenden widersprechende Fakten aus oder erklären sie zu kleinen, abweichenden Zufällen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer sogar tief in einen Verschwörungsglauben gerät, unterstellt einfach allen mit anderer Auffassung eine böse Absicht. Jeder, der nicht die eigene Sicht teilt, ist halt gekauft, will manipulieren, gehört zu „denen“. Andere zu Feinden zu erklären ist irgendwann einfacher, als sich einzugestehen, dass man sich gehörig verrannt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine ausführliche Beschreibung dieser kognitiven Verzerrung, gerade im Zusammenhang mit Verschwörungstheorien, habe ich auf der Aufklärungsseite &lt;a href=&quot;https://www.xn--verschwrungstheorien-99b.info/enzyklopaedie/motiviertes-denken-motivated-reasoning/&quot;&gt;Verschwörungstheorien.info&lt;/a&gt; gefunden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;wie-fällt-man-nicht-darauf-herein&quot;&gt;Wie fällt man nicht darauf herein?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um kein Opfer der eigenen Fehlwahrnehmung zu werden, hilft es, sich mit kognitiven Verzerrungen zu beschäftigen. Das Gehirn wendet Strategien an, um Sinneseindrücke schnell zu verarbeiten. Wer sich dessen bewusst ist, kann einen Schritt zurück treten und überlegen: Ist dieser Zusammenhang wirklich so, wie ich denke? Vielleicht schätze ich die Situation nur so ein, weil mein Hirn bestimmte Erinnerungen wichtiger findet, falsche Zusammenhänge herstellt oder sich ungern hinterfragen lässt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein empfehlenswertes Buch zu dem Thema ist übrigens &lt;em&gt;Schnelles Denken, langsames Denken&lt;/em&gt; von Daniel Kahneman. Der Psychologieprofessor erläutert darin sehr verständlich, welche systematischen Fehler uns bei intuitivem Denken oft unterlaufen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie ist es bei euch? Seid ihr abgeklärt und fallt nicht so leicht auf falsche Annahmen rein? Damit könntet ihr recht haben – oder ihr unterliegt einfach der Verzerrungsblindheit, einem weiteren systematischen Irrtum, bei dem man sich selbst für objektiv und unbeeinflusst hält ;-)&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/irrtum.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/irrtum.html</guid>
	<pubDate>Fri, 18 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>3 Tage + 4 Tage</title>
	<description>&lt;p&gt;Der Alltag der meisten Menschen gliedert sich in einen festen Rhythmus aus sieben Tagen: Ein verschlafener Montag, ein organisierter Dienstag, ein Mittwoch mit Bergfest, ein langer Donnerstag, ein Freitag voller Vorfreude und dann (endlich) das Wochenende: Samstag mit aufräumen, einkaufen, Freizeit, und der Sonntag zum Faulenzen oder für Zeit mit Familie und Freunden. So weit, so normal – oder?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer Schichtdienst in einem 10- oder 12-Tage-Rhythmus arbeitet, wer selbstständig oder schon in Rente ist, für den ist diese 7-Tage-Einteilung nicht ganz so selbstverständlich. Wenn man ausnahmsweise mal Dienstagmittag einkaufen geht, mittwochs Auto wäscht oder den Donnerstagmorgen im Museum verbringt, dann erlebt man eine Welt, die so ganz anders ist als gewohnt. Den eigenen Rhythmus zu verändern und zu hinterfragen, eröffnet eine neue Perspektive darauf, was ein normaler Alltag sein kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/hmk2022.jpg&quot; alt=&quot;Details meines Halbmonatskalenders 2022&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch dieses Jahr habe ich wieder einen Halbmonatkalender gestaltet, so wie &lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/?q=halbmonatskalender+site%3Acharakterziffer.github.io&amp;amp;kl=de-de&amp;amp;kj=281&amp;amp;kx=666&amp;amp;k9=281&amp;amp;kaa=839&amp;amp;ka=Source+Sans+Pro&quot;&gt;schon oft zuvor&lt;/a&gt;. Das besondere an dem Design ist, dass eine Woche nicht in der gleichen Zeile steht, sondern Montag bis Mittwoch oben und dann Donnerstag bis Sonntag darunter. Damit werfe ich natürlich nicht den etablierten 7-Tage-Takt über den Haufen. Aber es ist doch ungewohnt und erfordert anfangs ein Umdenken, um den Kalender zu lesen. Aus der Zweiteilung der Woche ergeben sich gestalterisch einige Vorteile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;kompakte Anordnung&lt;/strong&gt;, so dass die Wochen sogar im Hochformat auf eine DIN-A5-Seite passen – und zwar trotzdem mit …&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Platz zum Reinschreiben&lt;/strong&gt;, nämlich rund 8&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm² für kurze tägliche Notizen.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;große Zahlen&lt;/strong&gt;, die sich gut lesen lassen, auch wenn der Kalender drüben an der Wand hängt.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;2–3 Wochen im Überblick&lt;/strong&gt;, um einige Tage voraus- und zurückzuschauen.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;ein frisches Konzept&lt;/strong&gt; gibt’s als Bonus oben drauf, also nicht die 08/15-Vorlage in der abgenutzten Allerweltschrift Helvetica/Arial.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Stattdessen ist die Schriftart meines Kalenders dieses Jahr &lt;a href=&quot;https://www.fontshare.com/fonts/chubbo&quot;&gt;Chubbo&lt;/a&gt; von Rafał Buchner, erschienen im März bei der &lt;a href=&quot;https://www.indiantypefoundry.com&quot;&gt;Indian Type Foundry&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/hmk2022.pdf&quot; download=&quot;&quot;&gt;Farb-Kalender herunterladen&lt;br /&gt;&lt;em&gt;(PDF-Datei, 300 kB)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer Graustufen lieber mag und dafür den Kalender auf farbiges Papier drucken möchte, kann die &lt;a href=&quot;material/hmk2022sw.pdf&quot;&gt;Schwarz-Weiß-Version&lt;/a&gt; herunterladen (PDF, 298 kB). Dann auf zwölf A4-Seiten ausdrucken, auf Wunsch jedes Blatt halbieren, sortieren und die Einzelblätter zusammenheften – zum Beispiel mit einer Vielzweckklammer, mit einer Spiralbindung aus dem Copy-Shop, mit etwas Leim entlang der oberden Kante oder einfach jede Seite mittig gelocht und aufgehängt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich freue mich sehr, wenn ihr meinen Kalender weiterempfehlt. Dafür steht er unter einer Creative-Commons-Lizenz mit Namensnennung, nicht kommerzieller Nutzung und Weitergabe unter gleichen Bedingungen (&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.de&quot;&gt;CC BY-NC-SA&lt;/a&gt;). Wer den Kalender bearbeiten möchte (beispielsweise die optionalen Feiertage aufs eigene Bundesland anpassen), möge mich bitte kurz anschreiben oder hier kommentieren. Dann verschicke ich gerne die SVG-Dateien.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/kalender-2022.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/kalender-2022.html</guid>
	<pubDate>Mon, 13 Dec 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

</channel></rss>