<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>140 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<pubDate>Wed, 4 Jul 2012 00:00:00 +0200</pubDate>
<atom:link href="http://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>http://charakterziffer.github.io/bestand/profilbild.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>http://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Vier Plakate fürs Chorkonzert</title>
	<description>&lt;p&gt;Seit einigen Jahren gestalte ich für unseren Kirchenchor das Plakat und das Programmblatt des Jahreskonzertes im Herbst. Die Aufgabe macht mir recht viel Spaß, weil ich kaum Vorgaben habe und viele Dinge ausprobieren kann. Gut, einige Einschränkungen gibt es natürlich schon: Plakat und Programm dürfen nur schwarz-weiß sein, Text und Thema stehen fest und auch das Logo der Kirchengemeinde muss vorhanden sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eigentlich gibt es von der Gemeinde her auch Schriftvorgaben – einst Comic Sans und Helvetica, jetzt &lt;a href=&quot;https://www.fonts.com/de/font/monotype/century-gothic&quot;&gt;Century Gothic&lt;/a&gt;. Da meine Plakate aber in der Regel stark typografisch sind, setze ich mich darüber hinweg. Ich möchte nicht auf die Möglichkeit verzichten, schon durch die Schriftart einen Teil der Botschaft zu übermitteln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es folgen vier Beispiele (die Vorschaubilder sind mit größeren Abbildungen verlinkt). Mehr über unseren Chor erfährt man auf der &lt;a href=&quot;http://www.gesang-hanzlick.de/aufgabenbereiche/chorleiterin/chor-st-johannes/&quot;&gt;Website von Angelika Hanzlick&lt;/a&gt;, der Chorleiterin.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;stimmt-alle-mit-uns-ein&quot;&gt;2016: „Stimmt alle mit uns ein“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Für unser diesjähriges Konzert wollte ich mich zuerst an einer Einladungskarte mit Lückentext orientieren, wie sie typischerweise für Kindergeburtstage verwendet wird. Das war aber grafisch nicht besonders ansprechend und hat die &lt;em&gt;Einladung zum Mitsingen&lt;/em&gt; auch nicht überzeugend vermittelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/chor-2016.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/chor-2016-vorschau.jpg&quot; alt=&quot;Ausschnitte aus dem Chorplakat und -programm von 2016&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So habe ich dann (mit dem Wort &lt;em&gt;einstimmen&lt;/em&gt; im Hinterkopf) die Stimmgabel meiner Chorleiterin fotografiert und als recht guten Blickfang mitten aufs Plakat gelegt. Als Schrift bot sich die &lt;a href=&quot;https://github.com/clauseggers/Inknut-Antiqua&quot;&gt;Inknut Antiqua&lt;/a&gt; an, die mich mit ihren keilförmigen Strichenden an die eckigen Notenköpfe der gregorianischen Choralnotation erinnert. Um die Fließtexte weniger grob und besser lesbar zu setzen, habe ich dafür auf die &lt;a href=&quot;http://paratype.com/public/&quot;&gt;PT Serif&lt;/a&gt; zurückgegriffen, die ebenfalls keilfömige Abschlüsse besitzt (aber deutlich feiner).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vom-werden-und-vergehen&quot;&gt;2014: „Vom Werden und Vergehen“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Das beste Symbol für Entstehung und Vergänglichkeit ist für mich der Kreis. Aber nicht der geometrisch gezirkelte Kreis, sondern einer mit kräftigeren Stellen, Ausfransungen und anderen Unregelmäßigkeiten (es läuft im Leben schließlich nicht immer alles rund).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/chor-2014.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/chor-2014-vorschau.jpg&quot; alt=&quot;Ausschnitte aus Plakat und Programm von 2014&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Schrift habe ich mich für die &lt;a href=&quot;https://www.fontsquirrel.com/fonts/noticia-text&quot;&gt;Noticia Text&lt;/a&gt; entschieden, deren Rundungen ebenfalls kleine Brechungen aufweisen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;klassik-trifft-moderne&quot;&gt;2012: „Klassik trifft Moderne“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In diesem Konzert trafen zwei ganz unterschiedliche Musikepochen aufeinander. Genauso kontrastreich war mein Plakat mit schwarzen und weißen Flächen. Damit sie nicht ruhig nebeneinander stehen, habe ich sie sich in einer dynamischen Diagonale begegnen lassen, was in der Textgestaltung stellenweise eine ziemliche Herausforderung bot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/chor-2012.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/chor-2012-vorschau.jpg&quot; alt=&quot;Ausschnitte aus den Chormaterialien von 2012&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die gewählte Schrift &lt;a href=&quot;https://www.fontfont.com/fonts/quadraat&quot;&gt;FF Quadraat&lt;/a&gt; basiert auf traditionellen Proportionen aus der Renaissance, hat in der Ausführung aber eher moderne Formen, passt also perfekt zum Thema und ist für alle typografischen Feinheiten gerüstet. Leider konnten die Materialien im Pfarramt nicht randlos gedruckt werden; ich hätte die schwarzen Flächen gerne bis zur Papiergrenze laufen lassen. Ersatzweise habe ich dann im dreiteiligen Programmblatt eine Rahmenlinie eingesetzt, um eine sichtbare Grenze um die Weißflächen zu ziehen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nun-komm-der-heiden-heiland&quot;&gt;2011: „Nun komm, der Heiden Heiland“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Das Konzert vor fünf Jahren war erst spät im Dezember. Als Bildmotiv habe ich hier den Weihnachtsstern gewählt, der ja thematisch passend die Ankunft und Geburt Christi ankündigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/chor-2011.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;material/chor-2011-vorschau.jpg&quot; alt=&quot;Chormaterialien von 2011&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Umgesetzt habe ich den Stern mit Wasserfarbe, dazu die handschriftartige &lt;em&gt;Franz Engel&lt;/em&gt; (eine selbstentwickelte Schrift) – so soll die Gestaltung einen „volksnahen“, gemeindlichen Eindruck vermitteln. Nichts perfektes oder behördlich verordnetes, sondern etwas einfaches, handgemachtes – so wie Jesus in einer Futterkrippe zur Welt kam und nicht im sterilen Kreißsaal. Die dazu passende Textschrift ist &lt;a href=&quot;http://linuxlibertine.org/&quot;&gt;Linux Libertine&lt;/a&gt;, auch mit echten Kapitälchen.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/chorplakate.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/chorplakate.html</guid>
	<pubDate>Tue, 04 Oct 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Verfettet und schräggestellt</title>
	<description>&lt;p&gt;Endlich haben sich Webfonts durchgesetzt. Internetseiten können nun in ganz anderen Schriftarten erscheinen als nur in &lt;em&gt;web-safe fonts&lt;/em&gt; wie Arial, Georgia oder Verdana. Einfach die Schriftdateien auf den Server laden und im CSS verlinken:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;@font-face {
  font-family: 'Beispielschrift';
  font-style: normal; font-weight: 400;
  src: url(Pfad/zur/Schrift-Regular.woff2) format('woff2'),
  url(Pfad/zur/Schrift-Regular.woff) format('woff');
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Damit versorgt man &lt;a href=&quot;http://caniuse.com/#search=woff&quot;&gt;über 90% der Internetnutzer&lt;/a&gt; mit der „Beispielschrift“ und kann seinen Webauftritt individueller und stimmiger gestalten. Doch alle Klippen hat man damit noch nicht umschifft. Wichtig ist nämlich, genau den Schriftstil einzubetten, der später auch verwendet wird. Womit wir beim Thema dieses Blogeintrags sind.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;regular-hilft-nur-im-normalfall&quot;&gt;Regular hilft nur im Normalfall&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Viel zu oft binden Website-Betreiber nicht den richtigen Schriftschnitt ein. Das passiert sogar bekannten Anbietern wie &lt;a href=&quot;https://github.com/explore&quot;&gt;Github&lt;/a&gt; (siehe “Trending repositories”),  &lt;a href=&quot;https://www.alnatura.de/de-de/ueber-uns&quot;&gt;Alnatura&lt;/a&gt; (alle fetten Hervorhebung im Text) oder der &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/news/wonk/wp/2016/09/01/these-charts-clearly-show-how-some-olympic-swimmers-may-have-gotten-an-unfair-advantage/&quot;&gt;Washington Post&lt;/a&gt; (bei den Zwischenüberschriften).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meistens wird vergessen, dass der Browser Überschriften oder Hervorhebungen mit &lt;code&gt;&amp;lt;strong&amp;gt;&lt;/code&gt; standardmäßig fett darstellt. Wenn man seine Beispielschrift nun wie oben verlinkt und einfach einer Überschrift zuweist, wird der Browser zu rechnen beginnen. Er verfettet die Schrift künstlich, da er ja nur die Datei für den Normalschnitt vorfindet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/verfettet.png&quot; alt=&quot;Künstlich verfettete Schrift verglichen mit echtem Fettschnitt&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manchmal klappt die künstliche Verfettung relativ gut, abhängig vom Browser und der Schrift. Sie sieht aber &lt;em&gt;immer schlechter&lt;/em&gt; aus als der richtige Fettschnitt. Fettgerechnete Buchstaben wirken oft klecksig, i-Punkte kleben am Stamm, kleine Öffnungen laufen zu und die Schrift wird schlechter lesbar. Ähnliches gilt für kursive Schriftschnitte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;die-bereinstimmung-ist-entscheidend&quot;&gt;Die Übereinstimmung ist entscheidend&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dabei lassen sich mathematische Schrägstellung und Verfettung recht leicht vermeiden. Man muss nur das Schriftgewicht (&lt;code&gt;font-weight&lt;/code&gt;) und die Schriftneigung (&lt;code&gt;font-style&lt;/code&gt;) beim gewählten HTML-Element genauso angeben wie bei der Font-Datei, die dafür verwendet werden soll. Möchte man also die Überschrift fett und dazu kursiv haben, kommt ins CSS …&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;h1 { font: 1.5em/1.2 'Playfair Display';
     font-weight: 700; font-style: italic; }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Die Schriftdatei bindet man dann ein mit …&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;@font-face { font-family: 'Playfair Display';
  font-weight: 700; font-style: italic;
  src: url(Pfad/zur/Playfair-BdIt.woff) format('woff');
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Man beachte jeweils die zweite Zeile: Die Angaben bei dem HTML-Element und der Einbettung stimmen überein. Dadurch erscheint der Webfont dann genau so, wie ihn der Schriftgestalter sorgfältig hergestellt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/verschraegt.png&quot; alt=&quot;Normalschnitt verschrägt und verfettet, darunter der richtige Schriftschnitt&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Übrigens: Es ist egal, ob man das Schriftgewicht in Zahlen (300, 400, 700, …) oder in Worten angibt (light, normal, bold, …). Es muss noch nicht einmal dem eigentlichen Gewicht der Schriftdatei entsprechen. Zum Beispiel kann man einen Regular-Schnitt verlinken, aber als &lt;code&gt;bold&lt;/code&gt; deklarieren. So wird eine Fallback-Schrift fett angezeigt, falls beim Laden der Webschrift etwas schief geht. Das habe ich zum Beispiel hier im Blog mit meiner Titelschrift Bitter gemacht, die mir als Regular-Variante schon fett genug erscheint.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/webfont-styles.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/webfont-styles.html</guid>
	<pubDate>Mon, 12 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Podcasts als Informationsquelle</title>
	<description>&lt;p&gt;Ich bin ein Ohrenmensch. Nicht weil ich ein absolutes Gehör hätte oder besonders viel Musik hören würde, sondern weil ich einen Großteil meiner Informationen übers Gehör konsumiere – in Form von Nachrichten, Magazinen oder Diskussionen (über &lt;a href=&quot;hoerspiele.html&quot;&gt;Hörspiele&lt;/a&gt; habe ich ja schon geschrieben; meinen Internetkonsum lasse ich aus dramaturgischen Gründen mal außen vor). Dabei höre ich nicht nur gerne das Wortprogramm im Radio, sondern habe auch so einige Podcasts abonniert.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;podcasts&quot;&gt;Podcasts?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ja genau: Diese regelmäßig erscheinenden Audio-Dateien, die man im Internet findet und mithilfe eines Programms („Podcatcher“) automatisiert herunterladen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den letzten Jahren erlebt der Begriff &lt;em&gt;Podcast&lt;/em&gt; einen Bedeutungswandel und einige meinen damit grundsätzlich jede Audiodatei, die man im Netz anhören kann; für mich muss ein Podcast aber regelmäßig erscheinen und plattformunabhängig sein. Wenn ich mir zum Anhören erst die spezielle App eines bestimmten Herstellers installieren muss, dann ist es in meinen Augen kein Podcast mehr, sondern höchstens eine Audio-Show oder -Serie. Diskutiert wurde darüber letztens im Podcast &lt;em&gt;Frequenz 4000&lt;/em&gt; (Folge 6, ab Restzeit ca. 43 Minuten):&lt;/p&gt;

&lt;script class=&quot;podigee-podcast-player&quot; src=&quot;https://cdn.podigee.com/podcast-player/javascripts/podigee-podcast-player.js&quot; data-configuration=&quot;https://frequenz-4000.podigee.io/6-frq06/embed&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;mein-ohr-liebt-&quot;&gt;Mein Ohr liebt …&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich höre Podcasts übrigens schon seit über zehn Jahren. Am Rechner meiner Hochschule lud ich mir dereinst mit dem &lt;a href=&quot;http://www.rotzoll.de/podblogger/mp3stick/&quot;&gt;Podcatcher on a Stick&lt;/a&gt; die mp3-Dateien direkt auf einen USB-Stick, um sie daheim anzuhören – hach, Nostalgie! Damals begeisterten mich vor allem private Erzählpodcasts wie &lt;a href=&quot;http://www.schlaflosinmuenchen.com/&quot;&gt;Schlaflos in München&lt;/a&gt; oder der &lt;a href=&quot;http://www.pimpyourbrain.de/&quot;&gt;Blick über den Tellerrand&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute bevorzuge ich eher die Produktionen öffentlich-rechtlicher Radiosender; das sind normalerweise Radiosendungen, die nach ihrer Ausstrahlung noch ins Netz gestellt werden (beispielsweise die tägliche Nachrichtensendung &lt;a href=&quot;http://dradiowissen.de/podcasts/download/update&quot;&gt;DRadio Wissen Update&lt;/a&gt;, das samstägliche WDR5-Medienmagazin &lt;a href=&quot;http://www1.wdr.de/mediathek/audio/wdr5/wdr5-toene-texte-bilder-medienschelte/index.html&quot;&gt;Töne, Texte, Bilder&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&quot;http://www.deutschlandfunk.de/computer-und-kommunikation.683.de.html&quot;&gt;Computer und Kommunikation&lt;/a&gt; vom Deutschlandfunk).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dazu kommen einige private Sendungen wie der Video-Podcast von &lt;a href=&quot;http://www.belleslettres.eu&quot;&gt;Belles Lettres&lt;/a&gt; über Sprache oder der Technik-Podcast &lt;a href=&quot;http://systemfehler.viertausendhertz.de/&quot;&gt;Systemfehler&lt;/a&gt; des Podcast-Labels Viertausendhertz. Vom englischsprachigen &lt;a href=&quot;https://serialpodcast.org/&quot;&gt;Podcast-Erfolg Serial&lt;/a&gt; habe ich mir die erste Staffel nachträglich angehört.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zeitsouvern-automatisch-und-mobil&quot;&gt;Zeitsouverän, automatisch und mobil&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu Sendungen im Radio bin ich mit Podcasts zeitlich unabhängig. Ich höre mir einen Audiobeitrag an, wenn ich es möchte, nicht weil er gerade im Rundfunk läuft. Ich muss auch nicht regelmäßig mehrere Websites abgrasen, ob es schon eine neue Episode zum Herunterladen gibt – das macht mein Podcatcher-Programm für mich. Bei Audio habe ich zudem Augen und Hände frei, kann nebenher aufräumen oder einen Podcast unterwegs anhören, ohne gegen Straßenlaternen zu laufen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie sieht es mit eurem Medienkonsum aus? Konsumiert ihr neben Musik reine Audioformate? Zur Information oder mehr als Unterhaltung?&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/podcasts.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/podcasts.html</guid>
	<pubDate>Fri, 05 Aug 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Tintengläschen voller Farben</title>
	<description>&lt;p&gt;Als bevorzugtes Schreibgerät verwende ich einen Füller. Seit gut anderthalb Jahren ist das ein &lt;a href=&quot;http://www.kaweco-pen.com/de/Schreibgeraete/andere_serien/special/fuellhalter/special_fuellhalter_neu.php&quot;&gt;Kaweco SPECIAL Füllhalter&lt;/a&gt;, davor waren es ein sehr alter Aufziehfüller und ein einfacher Werbegeschenk-Füller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was alle drei gemeinsam haben? Ich bestück(t)e sie nicht mit Patronen, sondern befüll(t)e sie direkt aus dem Tintenglas. Das halte ich für eine ökonomische und umweltfreundliche Art zu schreiben. Auch was die Tintenfarbe angeht, bin ich so flexibler, schließlich kann ich den gewünschten Farbton aus erhältlichen Tinten mischen (was ich aber eher selten mache).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anfangs habe ich nur mit gewöhnlicher königsblauer Tinte geschrieben (von Lamy und Pelikan). Vor zehn Jahren habe ich mir dann mal in einem Bamberger Schreibwarenladen ein Gläschen Havanna-Braun von Waterman gekauft. Es schien mir eine schöne Ergänzung zum normalen Blau. Und wenn man erst einmal damit angefangen hat …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derzeit verwende ich sieben verschiedene Tintenfarben – eine recht vernünftige Anzahl, wie ich finde. Nachdem ich zuletzt vor drei Jahren zwei Tintengläser geschenkt bekommen habe (man kennt mich ja), habe ich mir einen Einkaufs- und meinen Bekannten einen Tinten-Schenke-Stopp verordnet. So viel kann ich sonst ja gar nicht aufs Papier bringen.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;material/farbtinten.jpg&quot; alt=&quot;Die Farben meiner sieben Tinten&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Leider gibt der Scan die Farbtöne nur mäßig gut wieder. Türkis, violett und vor allem safranfarben sind im Original viel leuchtender.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Meine Farbpalette reicht von sehr hellem Orange über gedämpftes Rot, gedecktes Graugrün, leuchtendes Türkis und zurückhaltendes Violett bis hin zu schmutzigem Braun und dunklem Blauschwarz. Einmal aufgetankt hält die Tinte ungefähr einen Monat, danach wechsle ich erschreckend systematisch auf die nachfolgende Farbe (es gibt da eine gewisse Reihenfolge …). Als schönen Nebeneffekt sehe ich an der Tintenfarbe gleich, in welchem Monat ungefähr ich etwas geschrieben habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu welchen besonderen Anlässen ich meinen Füller verwende? Zu gar keinen; ich schreibe nämlich &lt;em&gt;nahezu alles&lt;/em&gt; damit: Einkaufszettel, Notizbucheinträge, Rezepte, Textskizzen, … und gelegentlich auch Briefe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer übrigens schon immer mal einen handgeschriebenen Brief von mir bekommen wollte, schicke mir einfach einen ebensolchen an &lt;a href=&quot;index.html#impressum&quot;&gt;meine Adresse&lt;/a&gt;. Ich antworte mindestens im gleichen Umfang … nun ja, außer es sind mehr als fünf A4-Seiten. Im Augenblick käme die Antwort in (mit der Zeit nachgedunkeltem) Braun zurück, ab Mitte/Ende Juli in Seetang-Grün.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schreibt ihr noch &lt;a href=&quot;totgeschriebene.html&quot;&gt;mit der Hand&lt;/a&gt;? Habt ihr einen „Lieblingsstift“?&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/tintenfarben.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/tintenfarben.html</guid>
	<pubDate>Thu, 30 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Deine Website, mein CSS</title>
	<description>&lt;p&gt;Als Gestalter hat man einen Blick dafür, wenn Dinge nicht ganz optimal aussehen. Ob das nun zu kleine Schrift ist, ein störender Banner oder typografische Details (wie im xkcd-Comic &lt;a href=&quot;https://www.xkcd.com/1015/&quot;&gt;Bad Kerning&lt;/a&gt;). Würde man jedes Mal den jeweiligen Urheber anschreiben, das Problem erklären und warum die Welt viel schöner wäre, wenn man das anders gestaltet – man käme gar nicht mehr dazu, sein Mailprogramm zu schließen. Und gefrustet wäre man am Ende auch, denn nicht jeder sieht ein, warum so ein Detail geändert werden sollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls diese „Gestaltungsfehler“ auf einer Websites zu finden sind (und man ein bisschen &lt;a href=&quot;https://wiki.selfhtml.org/wiki/CSS&quot;&gt;CSS&lt;/a&gt; kann), habe ich eine gute Nachricht: Jeder Internetnutzer kann die Darstellung beliebiger Websites in seinem Browser beeinflussen – und so wenigstens seine eigene Welt ein bisschen schöner machen. Möglich machen das benutzerdefinierte CSS-Befehle.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-ist-user-css&quot;&gt;Was ist User-CSS?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dabei handelt es sich um CSS-Anweisungen in einer Datei oder innerhalb einer Browser-Erweiterung. Mit diesem CSS kann man Formatierungen auf jeder beliebigen Website einfach überschreiben. Beispielsweise macht für mich der Code&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;a:visited { color: #752 !important; }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;besuchte Links auf der Website &lt;a href=&quot;http://ubuntuusers.de&quot;&gt;http://ubuntuusers.de&lt;/a&gt; dunkler. So kann ich erkennen, welche Verweise ich schon einmal aufgerufen habe. Ein weiteres Beispiel aus meiner Nutzer-CSS-Datei:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;.postArticle-content, .notesPositionContainer {
   letter-spacing: 0 !important; }
.postActionsBar { display: none !important; }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Das zeigt mir die Texte auf &lt;a href=&quot;http://medium.com&quot;&gt;http://medium.com&lt;/a&gt; ohne Buchstaben-Sperrung und blendet die untere Leiste aus. Weitere Anpassungen in meiner Nutzer-CSS-Datei aktivieren auf Wikipedia die Silbentrennung, entfernen nervige Overlay-Hinweise diverser Seiten, machen fixierte Menüs scrollbar oder ändern die Schriftfarbe von blassgrau auf lesbares dunkelgrau.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;wohin-mit-meinen-css-korrekturen&quot;&gt;Wohin mit meinen CSS-Korrekturen?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je nach Browser und Betriebssystem geht man ein wenig anders vor. Am besten finde ich die Lösung von Firefox, eigene CSS-Anweisungen in eine bestimmte Datei im Profil-Ordner zu legen. Das war einst auch mit Chrome und Opera möglich, jetzt benötigen diese Browser eine Erweiterung. Im Einzelnen:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mozilla-firefox&quot;&gt;Mozilla Firefox&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hier stehen die CSS-Anpassungen in einer Datei namens &lt;code&gt;userContent.css&lt;/code&gt;. Sie liegt im eigenen Profil-Ordner im Verzeichnis &lt;code&gt;chrome&lt;/code&gt; (muss evtl. erst angelegt werden). Bei Linux also unter &lt;code&gt;~/.mozilla/firefox/&amp;lt;Profil-Ordner&amp;gt;/chrome/userContent.css&lt;/code&gt;, bei Windows unter &lt;code&gt;%APPDATA%\Mozilla\Firefox\Profiles\&amp;lt;Profil-Ordner&amp;gt;\chrome\userContent.css&lt;/code&gt;. Die Mozilla-Hilfe erklärt, wie man den &lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/de/kb/benutzerprofile-mit-ihren-persoenlichen-daten&quot;&gt;Profil-Ordner findet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Möchte man CSS-Stile nur auf einer bestimmten Website anwenden, umschließt man sie mit&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;@-moz-document domain(EXAMPLE.COM) { &amp;lt;CSS-Code&amp;gt; }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&quot;internet-explorer-und-microsoft-edge&quot;&gt;Internet-Explorer und Microsoft Edge&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Laut &lt;a href=&quot;https://www.itsupportguides.com/computer-accessibility/how-to-use-a-custom-style-sheet-css-with-internet-explorer/&quot;&gt;IT Support Guides&lt;/a&gt; (engl.) kann man im Internet-Explorer den Speicherort seiner CSS-Datei frei wählen. Ich bin mir aber nicht sicher, ob man damit CSS-Stile auf bestimmte Seiten einschränken kann. Microsoft Edge scheint im Augenblick &lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/33060628/how-to-attach-user-css-to-microsoft-edge#33060668&quot;&gt;User-Stylesheets nicht zu unterstützen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;opera&quot;&gt;Opera&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Für Opera muss man auf eine Erweiterung zurückgreifen, zum Beispiel &lt;a href=&quot;https://addons.opera.com/de/extensions/details/user-css/&quot;&gt;User-CSS&lt;/a&gt;. Nach Installation und Neustart des Browsers kann man auf das blaue Icon rechts oben klicken und zu einer bestimmten Website eigene CSS-Anweisungen hinzufügen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;chrome-und-safari&quot;&gt;Chrome und Safari&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eine sehr verbreitete Erweiterung, um Website-CSS anzupassen, ist &lt;em&gt;Stylish&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;https://chrome.google.com/webstore/detail/stylish/fjnbnpbmkenffdnngjfgmeleoegfcffe&quot;&gt;für Chrome&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;http://sobolev.us/stylish/&quot;&gt;für Safari&lt;/a&gt;). Hiermit habe ich aber keine Erfahrungen und kann nur auf die englischsprachige &lt;a href=&quot;https://userstyles.org/help/stylish_chrome&quot;&gt;Anleitung des Entwicklers&lt;/a&gt; verweisen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit Stylish (das es übrigens auch &lt;a href=&quot;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/stylish/&quot;&gt;für Firefox&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;https://addons.opera.com/de/extensions/details/stylish/&quot;&gt;für Opera&lt;/a&gt; gibt) kann man eigene CSS-Anpassungen verwalten oder vorgefertigte Stildateien von &lt;a href=&quot;http://userstyles.org&quot;&gt;http://userstyles.org&lt;/a&gt; installieren. So erscheint Facebook dann zum Beispiel im schwarz-grünen &lt;a href=&quot;https://userstyles.org/styles/99184/facebook-monster-energy-by-royal-style&quot;&gt;Monster-Energy-Look&lt;/a&gt;. Wem’s gefällt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vieles-ist-mglich&quot;&gt;Vieles ist möglich&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Man muss sich nicht mit einer schlecht gestalteten Website abfinden. Wer seine Google-Ergebnisse lieber in Comic Sans lesen möchte, hat mit User-CSS die Möglichkeit dazu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/comic-google.png&quot; alt=&quot;Google-Ergebnisse in Comic Sans&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
	<link>http://charakterziffer.github.io/user-css.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">http://charakterziffer.github.io/user-css.html</guid>
	<pubDate>Mon, 23 May 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

</channel></rss>
