<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel>
<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
<description>280 Zeichen sind kurz, manchmal sogar zu kurz. Deshalb versammelt @charakterziffer (Gerhard Großmann) hier weitere Informationen zu seinen Status-Updates.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Gerhard Großmann</copyright>
<atom:link href="https://charakterziffer.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
	<url>https://charakterziffer.github.io/bestand/favicon.png</url>
	<title>@cz+ // Blog von @charakterziffer</title>
	<link>https://charakterziffer.github.io/index.html</link>
</image>

<item>
	<title>Wohin mit Kommentaren? – Eine Entgegnung</title>
	<description>&lt;p class=&quot;hinterlegt&quot;&gt;Prefer English? Try the &lt;a href=&quot;https://translate.google.com/translate?hl=en&amp;amp;sl=de&amp;amp;tl=en&amp;amp;u=https%3A%2F%2Fcharakterziffer.github.io%2Fwohin-kommentieren&quot;&gt;Google Translator&lt;/a&gt; or the &lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/en-US/kb/website-translation&quot;&gt;Translate feature&lt;/a&gt; in your Firefox Browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dieser Artikel ist eine Antwort auf einen Text von Manuel Moreale. Er war gefragt worden, warum er in seinem Blog keine Möglichkeit zum Kommentieren anbietet. &lt;a href=&quot;https://manuelmoreale.com/a-comment-on-comments&quot;&gt;Seine öffentliche Begründung&lt;/a&gt; (engl., übersetzt von mir):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ich bin allgemein kein Fan von Kommentaren und denke, kommentieren sollte man auf einem dieser beiden Wege:&lt;/p&gt;

  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;Vertraulich via E-Mail oder Direktnachricht&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Öffentlich, indem man eine Antwort auf der eigenen Website schreibt&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wobei Manuel ergänzt hat, dass einige da draußen sicher anderer Meinung sein würden. Stimmt, und ich kann es sogar begründen ☺&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kommentare-via-e-mail&quot;&gt;Kommentare via E-Mail&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Weil Manuel keine Kommentarmöglichkeit in seinem Blog hat, habe ich ihm zunächst eine Mail geschrieben (engl., hier die deutsche Übersetzung):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hi Manuel,&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;der ideale Zweck eines Kommentars ist meiner Meinung nach, dem Original-Artikel etwas Nützliches hinzuzufügen. Das kann ein gut begründetes Gegenargument sein, ein hilfreiches Beispiel, ein ergänzender Nachtrag, ein fehlender Verweis; ein Aspekt, der die Perspektive erweitert; oder etwas anderes, das den Artikel bereichert.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Damit diese Ergänzung nicht nur für den Autor nützlich ist (per privater Mail), sondern auch für die Leser:innen, sollte sie unter dem Original-Artikel sichtbar sein oder wenigstens dort verlinkt. Natürlich bleibt es dem Autor überlassen, ob die Ergänzung öffentlich sichtbar sein soll – immerhin ist das Blog sein persönliches Zuhause im Internet.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Beste Grüße, G’&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ich argumentiere also, dass öffentliche Kommentare unter einem Artikel &lt;a href=&quot;nuetzliche-kommentare.html&quot;&gt;für alle einen Nutzen&lt;/a&gt; haben – das hatte ich vor zehn Jahren schon mal geschrieben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kommentare-auf-der-eigenen-website&quot;&gt;Kommentare auf der eigenen Website&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Doch gäbe es dafür nicht Manuels zweite Möglichkeit, nämlich mit einem Artikel im eigenen Blog öffentlich zu antworten? Das entgegnete er mir auch auf meine Mail (engl., hier meine Übersetzung, veröffentlicht mit Genehmigung):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Absolut gültige Meinung. Aber dafür gibt es ebenfalls eine Lösung.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Du schreibst eine öffentliche Antwort, lässt mich davon wissen und ich ergänze eine Fußnote, die auf deine Antwort verweist. Sicher, das ist viel komplizierter, aber ich denke langfristig macht es das gesamte Internet besser.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Das wäre übrigens auch etwas, das dank Webmentions&lt;a href=&quot;#note1&quot;&gt;&lt;sup id=&quot;ziffer1&quot; style=&quot;font-variant-numeric:lining-nums&quot;&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; automatisiert werden könnte. Ich könnte Webmentions einfach automatisiert unter jedem meiner Artikel einbinden. Ich mache das nicht, weil ich Dinge gerne einfach halten möchte.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Deine Lösung ist offensichtlich einfacher und intuitiver, bringt als Problem aber Spam, Qualitätskontrolle der Kommentare und all diese Dinge mit sich.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Öffentliche Antworten in Blogs bevorzuge ich auch, weil es Leuten ermöglicht, neue Blogs und Websites zu entdecken. Wenn du auf meiner Seite kommentierst, dann endet die Reise hier.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Wenn du [in deinem Blog] auf meinen Kommentar antwortest, können Besucher deiner Seite meinen Blog entdecken, und wenn ich deine Antwort verlinke, können meine Besucher deinen Blog entdecken.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In Manuels Mail klingt ein sehr guter Punkt an: Verteilte, sich aufeinander beziehende Kommentare fördern eine vernetzte Öffentlichkeit: Persönliche Blogs leuchten wie heimelige Lagerfeuer individuell für sich allein und doch erwärmen sie in einer großen Gemeinschaft die Nacht (entschuldigt den poetischen Vergleich ☺). Eine schöne Vorstellung, vielleicht ein bisschen idealistisch. Denn dieser Ansatz stellt einige Hürden auf für alle, die kommentieren möchten.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;verteilt-im-internet&quot;&gt;Verteilt im Internet&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wie Manuel selbst schreibt, ist es komplizierter, im eigenen Blog zu schreiben – dazu muss man erst mal eines haben! Ganz ohne belastbare Daten behaupte ich, die meisten meiner Leser:innen haben keine eigenes Blog und könnten dann nicht öffentlich antworten. Ja, ideal wäre es, wenn jeder eine eigene Webpräsenz hätte, aber sollte man das verlangen? Dagegen kann jede:r das Kommentarfeld unter einem Artikel einfach ausfüllen – ohne Vorkenntnisse, oft ohne Nutzerkonto, ohne technische Hürden. Fördert das nicht Austausch und Teilhabe?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Verlinkung der verteilten Kommentare zu einem Artikel ist nicht trivial. Ich denke, es wird schnell unübersichtlich, wenn es mehr Kommentare gibt, die sich teilweise aufeinander beziehen … hübsch verstreut im ganzen Internet. Besagte Webmentions könnten helfen – ob sie sich durchsetzen? Und wie funktionieren sie eigentlich genau? Geht das auf einem statischen Blog wie meinem überhaupt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An diesem Beispielartikel hier sieht man noch andere Probleme:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Mein Blog ist auf deutsch. Hätte ich auf einen englischen Original-Artikel lieber auf Englisch antworten sollen? Und bei einem spanischen Text dann mit einem spanischen Blogartikel? Wie erleichtere ich es den Besucher:innen von Manuels Blog, meine Antwort zu verstehen?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ist die Antwort für den eigenen Leserkreis überhaupt interessant? Würde ich hier z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. nur über &lt;a href=&quot;wildwiese.html&quot;&gt;meinen Garten&lt;/a&gt; bloggen, dann fänden meine Stammleser:innen einen Text über Netzkommunikation sicher ziemlich langweilig. (Beim meiner &lt;a href=&quot;blogeintrag-50.html&quot;&gt;ausufernden Themenpalette&lt;/a&gt; seid ihr jedoch einiges gewöhnt, nicht wahr?)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Wie behält man den Überblick über alle Kommentare? Würde Manuel zum Beispiel wieder auf diesen Artikel antworten, wäre das dann ein eigener Blogeintrag oder eine Erweiterung des ursprünglichen? Wie würde jemand drittes antworten? Mit Bezug auf Manuel, auf mich, auf uns beide, auf jemand vierten? Müsste man (so wie ich am Anfang) die Grunddebatte kurz zusammenfassen und damit wiederholen?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;gesammelt-unter-dem-original-text&quot;&gt;Gesammelt unter dem Original-Text&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Stehen alle Kommentare, die sich auf einen Originaltext beziehen, direkt darunter, ist alles klar: Die Reihenfolge der Antworten, die Sprache der Kommentare (nämlich wie der Originaltext), wer sich auf wen bezieht, welche Ergänzungen es überhaupt gibt. Leser:innen der Kommentare haben prinzipiell bereits Interesse am Thema, sonst hätten sie ja den ursprünglichen Text nicht aufgerufen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das von Manuel angesprochene Problem mit Spam und Qualitätskontrolle lässt sich nicht verleugnen. Bei mir hilft eine einfache Rechenaufgabe im Kommentarformular, um Spammer abzuhalten (ich schalte es nur bei oft bespamten Artikeln hinzu). Die Qualitätskontrolle kann ich bei wenigen Kommentaren noch gut leisten und sie trägt zur Attraktivität meines Blogs bei. Für sehr populäre Blogger wird das tatsächlich ein größerer Aufwand …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was die gewünschte Vernetzung angeht: Das funktioniert doch auch so, ganz ohne Bezug auf einen bestimmten Artikel und sogar, wenn der andere Blog eine Kommentarfunktion hat. Auch von Kommentaren aus kann die Reise weitergehen: Wenn mich eine Ergänzung überzeugt, klicke ich auf den Namen des Autors und werde ggf. zu dessen Blog weitergeleitet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und nun seid ihr dran. Findet ihr Kommentierung unter einem Blogartikel nützlich? Ist eine Antwort per privater Mail oder im eigenen Blog eine ausreichende Alternative? Schreibt es gern &lt;a href=&quot;index.html#impressum&quot;&gt;an mich&lt;/a&gt;, an &lt;a href=&quot;https://manuelmoreale.com/connect&quot;&gt;Manuel Moreale&lt;/a&gt;, per Kommentar hier drunter (gerne englisch, ich ergänze ggf. eine Übersetzung), &lt;a href=&quot;briefe.html&quot;&gt;per Brief&lt;/a&gt; oder als neuen Artikel in eurem eigenen Blog.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;b id=&quot;note1&quot;&gt;[1] Webmentions&lt;/b&gt; sind ein empfohlener Standard, um eine Website automatisch zu benachrichtigen, sobald sie verlinkt wird. So können Referenzen auf einen Artikel automatisch darunter angezeigt werden. Auf deutsch konnte ich leider kaum etwas dazu finden, recht ausführlich ist &lt;a href=&quot;https://indieweb.org/Webmention&quot;&gt;die englische Projektseite.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/wohin-kommentieren.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/wohin-kommentieren.html</guid>
	<pubDate>Fri, 19 Apr 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Inhalt ohne Style</title>
	<description>&lt;style&gt;
/* Spezifischer Selektor relevant, solange sich der Artikel auf der Startseite befindet */
html:has( body &gt; header &gt; a[title=&quot;Zur Startseite&quot;]) * { all: revert-layer !important; }
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;&lt;mark style=&quot;display:none&quot;&gt;Nein, es ist kein Fehler. Dieser Artikel wird ohne Styling angezeigt: Das reine HTML wie es der Browser darstellt.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erst im vorigen Blogartikel ging es darum, wie man &lt;a href=&quot;css-spalten.html&quot;&gt;mit CSS Textspalten erzeugen&lt;/a&gt; kann.
CSS oder &lt;em&gt;Cascading Style Sheets&lt;/em&gt; sorgen dafür, dass Websites hübsch aussehen.
Man definiert damit Schriftarten, die Größe von Überschriften, Farben, Abstände zwischen Elementen, Hintergrundbilder und einiges mehr.
Rund 400 Regeln enthält die &lt;a href=&quot;../bestand/style.css&quot;&gt;CSS-Datei meines Blogs&lt;/a&gt; – und ist damit eher klein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der eigentliche Inhalt einer Internetseite steckt jedoch nicht im CSS, sondern in einer HTML-Datei.
Ein Ausschnitt meiner Startseite &lt;em&gt;index.html&lt;/em&gt; sieht zum Beispiel so aus:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;article&amp;gt;
  &amp;lt;time datetime=&quot;2024-02-21&quot;&amp;gt;Mi, 21. Feb. 2024&amp;lt;/time&amp;gt;
  &amp;lt;h1&amp;gt;Japanischer Rätselkrimi&amp;lt;/h1&amp;gt;
  &amp;lt;p&amp;gt;Vor kurzem habe ich den Krimi „Ich habe ihn getötet“ gelesen. …&amp;lt;/p&amp;gt;
  &amp;lt;p&amp;gt;Keigo Higashino legt seine Krimis wie ein komplexes Rätsel an. … &amp;lt;/p&amp;gt;
  …
&amp;lt;/article&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Im besten Fall ist der Text &lt;em&gt;semantisch&lt;/em&gt; ausgezeichnet, das heißt die HTML-Elemente markieren die Bedeutung des jeweiligen Textteils.
Das Beispiel zeigt den Anfang eines Artikels (&lt;code&gt;&amp;lt;article&amp;gt;&lt;/code&gt;).
Er beginnt mit einer Zeitangabe (&lt;code&gt;&amp;lt;time&amp;gt;&lt;/code&gt;), danach folgt eine Überschrift erster Ordnung (&lt;code&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;em&gt;header 1&lt;/em&gt;).
Nun folgt der Artikeltext, wobei jeder Absatz von &lt;code&gt;&amp;lt;p&amp;gt;&lt;/code&gt; umschlossen wird (&lt;em&gt;paragraph&lt;/em&gt;, „Absatz“).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;html-schafft-ordnung&quot;&gt;HTML schafft Ordnung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die korrekte Auszeichnung mit den passenden HTML-Elementen hilft, eine Internetseite leichter zu interpretieren.
Beispielsweise können blinde Nutzer einen Screenreader verwenden –
ein Programm, das Internetseiten vorliest und zwischen Überschriften und Links hin und her springen kann.
Oder man kann die Seite mit einem einfachen Text-Browser öffnen und der Inhalt bleibt dennoch einigermaßen lesbar.
Damit Seiten auch auch ohne zusätzliches CSS gut dargestellt werden, hat jeder Browser eingebaute Standard-Stile.
Beispielsweise erscheinen Überschriften fett und größer als der Normaltext.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und genau darum sieht dieser Blogartikel so ungewohnt aus:
Hier habe ich das CSS deaktiviert.
Was übrig bleibt, ist der Standard-Style des Browsers
(in den Browser-Einstellungen kann man eigene Vorlieben angeben und Farben, Schriftart und -größe anpassen).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;einmal-jährlich-nackt-im-netz&quot;&gt;Einmal jährlich nackt im Netz&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Anlass für diesen ungestylten Text ist der CSS Naked Day („CSS-Nackt-Tag“).
Jedes Jahr am 9. April sollen Web-Autor:innen das CSS ihrer Website bewusst deaktivieren.
So sieht man das (hoffentlich semantische) HTML, ganz ohne Styles.
Auf der &lt;a href=&quot;https://css-naked-day.github.io/&quot;&gt;Website zum CSS Naked Day&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(engl.)&lt;/em&gt; heißt es zu dieser Aktion:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Die Idee hinter dem &lt;em&gt;CSS Naked Day&lt;/em&gt; ist es, Webstandards zu fördern. Schlicht und einfach. Dazu gehört die korrekte Verwendung von HTML, semantische Auszeichnung, eine gute Seitengliederung und natürlich ein paar gute alte Wortspiele. Mit den Worten von 2006: Es ist Zeit, deinen &amp;lt;body&amp;gt; zu zeigen, so wie er wirklich ist.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(Das HTML-Element &amp;lt;body&amp;gt; enthält den gesamten Inhalt einer Website. Man kann es mit „Körper“ übersetzen.) –
Dieses Jahr habe ich mitgemacht und mein Blog einen Tag lang „ausgezogen“.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/ohne-style.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/ohne-style.html</guid>
	<pubDate>Tue, 09 Apr 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
</item>

<item>
	<title>CSS-Spalten gegen zu lange Textzeilen</title>
	<description>&lt;style&gt;
&lt;!--
style[contenteditable] { display:block; width: 98.8%;
margin: 1.5em 0 1.167em; padding: .05em .2em; border-radius: .1em;
font: .9em/1.667 &apos;Source Code Pro&apos;, Consolas, Monaco, &apos;Lucida Console&apos;,
	&apos;Andale Mono&apos;, &apos;DejaVu Sans Mono&apos;, monospace; white-space: pre-wrap;
	background-color: var(--nebelgrau);
-webkit-box-decoration-break: clone; box-decoration-break: clone; }

style[contenteditable]::before { display:inline-block; margin:0 .1em -.2em 0; vertical-align:-12%; content: url(&quot;data:image/svg+xml,%3Csvg%20xmlns%3D%22http%3A%2F%2Fwww.w3.org%2F2000%2Fsvg%22%20width%3D%221.2em%22%20height%3D%221.2em%22%20viewBox%3D%220%200%2014%2014%22%20preserveAspectRatio%3D%22xMinYMin%20meet%22%3E%3Cg%20style%3D%22fill%3Anone%3Bstroke%3A%23c2b%3Bstroke-width%3A1.5%3Bstroke-linecap%3Around%3Bstroke-linejoin%3Around%22%3E%3Cpath%20d%3D%22M%2011%2C11%2011%2C8%205%2C2%202%2C5%208%2C11%20z%22%2F%3E%3Cpath%20d%3D%22m%2010%2C7%20-3%2C3%22%2F%3E%3C%2Fg%3E%3C%2Fsvg%3E&quot;); }

[class^=&quot;beispiel&quot;] { font: .75em/1.2 &apos;New York&apos;, &apos;Bitstream Charter&apos;, &apos;Constantia&apos;, Georgia, serif;
hyphens: auto; background-color: var(--hintergrund); border: 1px solid var(--text-basis);
width: calc(100vw - 6em); min-width: 100%; padding: 1em 1.5em;}
[class^=&quot;beispiel&quot;] &gt; p { margin: 0; text-align: justify; }

.beispiel-3 { padding: 1.5em 1.5em 0; }
.beispiel-3 &gt; div { display: inline-block; margin-bottom: 1.5em;
	width:100%; height: 90px; background-color: var(--grau-matt, #444);}
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(2n) { background-color: var(--akzent-basis, #839); }
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(3n) { background-color: var(--gruen-basis, #281); }
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(5n) { background-color: var(--akzent-aktiv, #c2b); }
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(2n+1) { height: 100px; }
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(3n+2) { height: 120px; }
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(5n+3) { height: 80px; }
.beispiel-3 &gt; div:nth-of-type(7n) { height: 150px; }
--&gt;
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;In einem aktuellen Webprojekt habe ich mit längeren Texten zu tun.
Weil sich die Breite der Texte an das Browserfensters anpassen soll,
entstehen mitunter ziemlich lange Textzeilen.
Für eine gute Lesbarkeit sollte eine Zeile aber &lt;a href=&quot;https://www.leserlich.info/kapitel/text/zeilenlaenge.php&quot;&gt;zwischen 35 und 80 Zeichen umfassen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich könnte nun eine maximale Zeilenlänge festlegen,
dann entsteht rechts ein leerer Rand, wenn das Browserfenster breiter wird.
So mache ich das hier in meinem Blog:
Die Textbreite bleibt immer schmaler als 690 Pixel,
die freie Fläche rechts füllen ein grünes Muster und eine Randnotiz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;textspalten-mit-css&quot;&gt;Textspalten mit CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eine andere Möglichkeit ist es, den Text über mehrere Spalten fließen zu lassen.
So bleiben die Zeilenlängen begrenzt und ich kann trotzdem die gesamte Fensterbreite für den Text nutzen.
Bis vor rund zehn Jahren war das auf Websites schwierig umzusetzen.
Dann aber hat die Formatierungssprache CSS,
mit der man Websites gestaltet,
einen neuen Befehl bekommen:
&lt;code&gt;columns&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Geschickte:
Man kann nicht nur die gewünschte Anzahl der Spalten festlegen
(z.&lt;small&gt; &lt;/small&gt;B. &lt;code&gt;columns: 2;&lt;/code&gt;),
sondern auch eine optimale Spaltenbreite.
Dann versucht der Browser von allein, diese Breite zu erreichen,
und wählt eine Spaltenzahl, damit es möglichst gut passt.
Ist das Browserfenster schmal, reicht eine einzige Spalte.
Wird das Fenster deutlich größer als die gewünschte Spaltenbreite, teilt sich der Text auf zwei Spalten auf.
Bei noch breiteren Fenstern kommen entsprechend weitere Spalten hinzu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;und-so-siehts-aus&quot;&gt;Und so sieht’s aus&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Beispiel gefällig?
Ich habe nachfolgend ein extrabreites Textfeld angelegt und mit sinnfreiem Blindtext gefüllt.
Die gewünschte Spaltenbreite habe ich auf &lt;code&gt;35ch&lt;/code&gt; gesetzt
(die Maßeinheit &lt;code&gt;ch&lt;/code&gt; steht für &lt;em&gt;characters&lt;/em&gt;, also Buchstaben).
Das ist aber nur ein ungefährer Wert, denn unsere Spalten passen sich ja flexibel an die Fensterbreite an.
Zusätzlich habe ich den Abstand der Spalten (&lt;code&gt;column-gap&lt;/code&gt;) auf &lt;code&gt;3ch&lt;/code&gt; festgelegt.
Hier ist der CSS-Code dazu, darunter das Textfeld mit den entsprechenden Spalten.&lt;/p&gt;

&lt;style contenteditable=&quot;&quot;&gt;.beispiel-1 {
  columns: 35ch;
  column-gap: 3ch;
}&lt;/style&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;div class=&quot;beispiel-1&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b style=&quot;font:inherit; font-weight:bold;&quot;&gt;Das ist nur Platzhalter-Text!&lt;/b&gt; Wir verstecken offene Seiten, um Baum und Blume jetzt zu trinken. Geh her, schwimm alt, ihm ging schon die Arbeit ins Loch; den alle verlieren. Über König bin ich Stein gelaufen, zwei Häuser dort sind alle fertig. Tief darauf wirft der Mann volle Teller vom Auto ins kalte Dorf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das letzte Ding ist dann fest. Allein brauchen wir die Straße. Nein, wenn uns gebissen, findet die Hand den Wald heiß. Weil ab vier trägt der Junge Winter gelb zum Sommer, ob deshalb der Tisch lang und kräftig nach nichts denkt? Ein Brief, Kuss und Kaffee am Abend holen sieben Gärten. Kennen Sie die Zeit, außer einer badet schnell mal in Luft, sofort wurde fliegen hoch geschrieben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er läuft Bein, die Nase schlechte Worte isst. Eltern dürfen Wasser bringen, das Tier dachte im Bett, so begann der Löwe seine sehr gute Frage. Ihr spielt Bauer mit Milch und Zahn, denn die Leute wird der Fisch spät sehen. Mit dem Onkel steigen etwas Spiel, beide Arme rennen weg etwas gestellt. Keiner soll schlimm ins Gesicht das Bild bezahlen, fing die Uhr auf Sache eine böse Minute. Ein Weg fuhr gerade und trifft ein wahres Buch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Igel kann die Angst kaufen. In dir schenken Fehler dem Arzt Erde. Sitzen Anfang und Antwort? Nachher stellt jeder Bruder ein Glas Nacht für Omas Licht zur Geschichte. Wie frei das Rad auf den Boden fiel, leise hast du eine Woche Spaß. War der Herr Lehrer lustig?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mehr liegen sah ich tot, warum nun glücklich legen? Los, bei heißen Zahlen helfen natürlich gern diese roten Schuhe! Die Äpfel leben einfach hin, was den Ferien zum Land nächste Küche hängt. Geld lese nie grün hinter Weihnachten, oder durch Menschen las langsam nah und rund. An Brot waschen wir also doch kaputte Aufgaben. Sie erzählen, als wollen sie fast noch davon antworten, fangen vielleicht erst noch ganz die weiße Kuh. Neben dem Schiff schreien Elefanten vor Freude …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand der Fuß, lag der Stuhl, rief der Freund, nahm die Stunde gegen die Ohren sich Tasse heraus. Stark erklärst du, wie lieb ich ihn haben könnte, so gab Vater. Vom Lernen bleiben einige immer zurück. Sie fährt, die Katze immer dabei. Richtig ließ, die Schwester nimmt.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Übrigens könnt ihr den Code über dem Textbeispiel verändern!
Bessert die &lt;code&gt;35ch&lt;/code&gt; zum Beispiel mal in &lt;code&gt;10ch&lt;/code&gt; oder &lt;code&gt;60ch&lt;/code&gt; aus und schaut, was passiert.
Wenn möglich, macht auch mal euer Browserfenster breiter oder schmaler:
Die Spalten passen sich an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie erwähnt, kann man nicht nur eine gewünschte Breite, sondern auch eine feste Spaltenzahl angeben.
Damit verschenkt man allerdings die Flexibilität und bekommt evtl. zu lange oder kurze Zeilen.
Auch wenn man das Fenster sehr schmal oder sehr breit zieht, bleibt die Anzahl der Spalten gleich.
Hier zum Ausprobieren:&lt;/p&gt;

&lt;style contenteditable=&quot;&quot;&gt;.beispiel-2 {
  columns: 3;
  column-gap: 2.5ch;
  column-rule: 1px solid coral;
}&lt;/style&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;div class=&quot;beispiel-2&quot;&gt;&lt;p&gt;Wir verstecken offene Seiten, um Baum und Blume jetzt zu trinken. Geh her, schwimm alt, ihm ging schon die Arbeit ins Loch; den alle verlieren. Über König bin ich Stein gelaufen, zwei Häuser dort sind alle fertig. Tief darauf wirft der Mann volle Teller vom Auto ins kalte Dorf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das letzte Ding ist dann fest. Allein brauchen wir die Straße. Nein, wenn uns gebissen, findet die Hand den Wald heiß. Weil ab vier trägt der Junge Winter gelb zum Sommer, ob deshalb der Tisch lang und kräftig nach nichts denkt? Ein Brief, Kuss und Kaffee am Abend holen sieben Gärten. Kennen Sie die Zeit, außer einer badet schnell mal in Luft, sofort wurde fliegen hoch geschrieben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er läuft Bein, die Nase schlechte Worte isst. Eltern dürfen Wasser bringen, das Tier dachte im Bett, so begann der Löwe seine sehr gute Frage. Ihr spielt Bauer mit Milch und Zahn, denn die Leute wird der Fisch spät sehen. Mit dem Onkel steigen etwas Spiel, beide Arme rennen weg etwas gestellt. Keiner soll schlimm ins Gesicht das Bild bezahlen, fing die Uhr auf Sache eine böse Minute. Ein Weg fuhr gerade und trifft ein wahres Buch. Mein Igel kann die Angst kaufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dir schenken Fehler dem Arzt Erde. Sitzen Anfang und Antwort? Nachher stellt jeder Bruder ein Glas Nacht für Omas Licht zur Geschichte. Wie frei das Rad auf den Boden fiel, leise hast du eine Woche Spaß. War der Herr Lehrer lustig?&lt;/p&gt;
&lt;h2 style=&quot;font:inherit; font-weight:bold; font-size:1.1em; margin:.8em 0 .2em -.02em;&quot;&gt;Eine Zwischenüberschrift&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mehr liegen sah ich tot, warum nun glücklich legen? Los, bei heißen Zahlen helfen natürlich gern diese roten Schuhe! Die Äpfel leben einfach hin, was den Ferien zum Land nächste Küche hängt. Geld lese nie grün hinter Weihnachten, oder durch Menschen las langsam nah und rund. An Brot waschen wir also doch kaputte Aufgaben. Sie erzählen, als wollen sie fast noch davon antworten, fangen vielleicht erst noch ganz die weiße Kuh. Neben dem Schiff schreien Elefanten vor Freude …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand der Fuß, lag der Stuhl, rief der Freund, nahm die Stunde gegen die Ohren sich Tasse heraus. Stark erklärst du, wie lieb ich ihn haben könnte, so gab Vater. Vom Lernen bleiben einige immer zurück. Sie fährt, die Katze immer dabei. Richtig ließ, die Schwester nimmt.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Als Ergänzung habe ich hier Trennlinien zwischen den Spalten eingefügt.
Das geht mit dem Befehl &lt;code&gt;column-rule&lt;/code&gt; („Spalten-Linie“).
&lt;code&gt;1px&lt;/code&gt; ist die Linienbreite (ein Pixel),
&lt;code&gt;solid&lt;/code&gt; die Art der Linie (es geht zum Beispiel auch &lt;code&gt;dotted&lt;/code&gt; oder &lt;code&gt;dashed&lt;/code&gt;)
und &lt;code&gt;coral&lt;/code&gt; ist die &lt;a href=&quot;https://www.w3schools.com/colors/colors_names.asp&quot;&gt;Farbe&lt;/a&gt; (probiert gern &lt;code&gt;green&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;indigo&lt;/code&gt; oder &lt;code&gt;peru&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kein-professioneller-spaltensatz&quot;&gt;Kein professioneller Spaltensatz&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Im Hinterkopf behalten sollte man aber, dass &lt;code&gt;columns&lt;/code&gt; nicht automatisch das beste Layout erzeugt.
Der Browser versucht, alle Textspalten etwa gleich hoch auszubalancieren,
er achtet aber nicht darauf, dass die Spaltenumbrüche an sinnvollen Stellen sitzen.
So kann es passieren, dass eine Zwischenüberschrift ganz unten in einer Spalte steht,
obwohl sie zum nachfolgenden Text gehört (wie im Beispiel 2).
Oder das letzte Wort eines Absatzes rutscht einsam in die nächste Spalte.
Solche Umbrüche würde ein professioneller Setzer vermeiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei kurzen oder sehr langen Textabschnitten ist der Spaltensatz nicht zu empfehlen.
Es sieht komisch aus, wenn sich wenig Text auf mehrere Spalten verteilt, weil dann nur einzelne Zeilen die Spalte füllen.
Wenn der Text sehr lang ist, können die Spalten höher werden als das Browserfenster.
Als Leser:in muss man dann von unten wieder weit nach oben scrollen, um in der nächsten Spalte weiterzulesen –
auch nicht optimal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bonus-einfaches-masonry-layout&quot;&gt;Bonus: Einfaches Masonry-Layout&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Natürlich kann man nicht nur Text in CSS-Spalten stecken, sondern auch Bilder oder farbige Flächen.
Wenn man diese auf die Spaltenbreite bringt (mit &lt;code&gt;width: 100%&lt;/code&gt;) und einfach untereinander setzt,
ergibt sich eine attraktive, verschränkte Anordnung.
Dieses Layout ist &lt;em&gt;Masonry&lt;/em&gt; bekannt, englisch für „Mauerwerk“.&lt;/p&gt;

&lt;style contenteditable=&quot;&quot;&gt;.beispiel-3 {
  columns: 20ch;
  column-gap: 3ch;
}&lt;/style&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;div class=&quot;beispiel-3&quot;&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;So viel zum Thema &lt;code&gt;columns&lt;/code&gt;.
Falls ihr nun auf den Geschmack gekommen seid und mit CSS noch etwas spielen möchtet,
dann lest euch durch, wie man &lt;a href=&quot;css-muster.html&quot;&gt;mit CSS Muster erzeugen&lt;/a&gt; kann.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/css-spalten.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/css-spalten.html</guid>
	<pubDate>Mon, 18 Mar 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Japanischer Rätselkrimi</title>
	<description>&lt;p&gt;Vor kurzem habe ich den Krimi „Ich habe ihn getötet“ von Keigo Higashino gelesen. Ein anderes Buch des japanischen Autors, nämlich „Verdächtige Geliebte“, hatte ich als Hörspiel gehört und war neugierig, ob er seine Geschichten immer so schlau konstruiert. Ich wurde nicht enttäuscht!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keigo Higashino legt seine Krimis wie ein komplexes Rätsel an. Er beginnt nicht mit dem Mord, sondern mit einer sorgfältigen Hinführung, in der er die Figuren und ihre Beziehungen vorstellt. Wie bei einem klassischen Theaterstück bewegt sich die Geschichte allmählich auf den Höhepunkt zu, also dem Mord. Erst anschließend entwirrt der Autor die Motive und Möglichkeiten – und zwar mit vielen Wendungen und doppelten Böden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch bei „Ich habe ihn getötet“ ist es nicht so, wie es am Anfang scheint. Die Geschichte ist in der Ich-Perspektive aus Sicht der drei Hauptverdächtigen erzählt, die natürlich genau die Details verschweigen, die sie als Täter:in erscheinen lassen könnten. Doch Kommissar Kaga kommt immer wieder unvermittelt zu Besuch, konfrontiert die Verdächtigen mit klugen Fragen, zieht zwischen den Zeilen seine Schlussfolgerungen und am Ende … lässt er uns als Leser:innen im Regen stehen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;der-mörder-ist--wer&quot;&gt;Der Mörder ist … wer?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der Kniff bei diesem Buch ist nämlich, dass man nicht direkt verraten bekommt, wer nun des Mordes überführt ist. Stattdessen sind hinten einige Extra-Seiten eingefügt, in denen ein Kenner des Krimi-Genres Hinweise zur Lösung gibt, Textstellen zum Nachblättern anführt und stückweise enthüllt, wie dieses Rätsel zu lösen ist. Die eigentliche Antwort muss man aber selbst finden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem ich das Buch ausgelesen hatte, habe ich noch eine ganze Weile darüber nachgedacht, gerätselt, es von vorne nochmal überflogen und Details gesucht. Schließlich war ich mir zu ca. 95 Prozent sicher, den/die Täter:in zu kennen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man könnte kritisieren, dass diese Krimi-Konstruktion ziemlich abwegig und nicht sehr realistisch ist … für mich ist das völlig in Ordnung. Ich möchte lieber eine genial gebaute Rätselgeschichte lesen als eine durchschnittliche, die dafür so auch in Echt passieren könnte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bücher-zu-verschenken&quot;&gt;Bücher zu verschenken&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;So wie &lt;a href=&quot;https://charakterziffer.github.io/extra/buchkritiken.html&quot;&gt;viele meiner Bücher&lt;/a&gt; habe ich auch „Ich habe ihn getötet“ über &lt;em&gt;Bookcrossing&lt;/em&gt; bekommen, einer weltweiten Gemeinschaft zum Büchertauschen. Vom gleichen Autor hat mir eine weitere Bookcrosserin „Böse Absichten“ zugeschickt. Beide Bücher haben mir sehr gut gefallen und ich würde mich freuen, wenn sie nicht bei mir im Regal verstauben. Wer Interesse an einem der Krimis hat, melde sich gerne bei mir oder schreibe einen Kommentar unter diesem Artikel.&lt;/p&gt;
</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/raetselkrimi.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/raetselkrimi.html</guid>
	<pubDate>Wed, 21 Feb 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

<item>
	<title>Ein halber Monat auf einen Blick</title>
	<description>&lt;p&gt;Täglich knapp 8&lt;small&gt; &lt;/small&gt;cm² Platz für Termine; gut erkennbare Zahlen; zwei bis drei Wochen in der Übersicht und trotzdem handlich in DIN A5 – seit Jahren gestalte ich meinen Jahreskalender selbst. So muss ich mir auch nicht die völlig übernutzte Helvetica anderer Wandkalender angucken, sondern habe ein typografisch frisches Design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;material/hmk2024.jpg&quot; alt=&quot;Abbildung Halbmonatskalender 2024&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diesmal habe ich für meinen Halbmonatskalender &lt;a href=&quot;https://googlefonts.github.io/Work-Sans/&quot;&gt;die Schriftart Work Sans&lt;/a&gt; von Wei Huang ausgewählt. Wer den Kalender verwenden möchte, kann das PDF herunterladen und ausdrucken, die Blätter halbieren und sortieren. Beim Zusammenhalten der Blätter vertraue ich wieder auf eine Vielzweckklammer („Foldback-Klammer“). Alternativ: Im Copy-Shop eine Spiralbindung anbringen lassen, die Blätter an der oberen Kante leicht zusammenleimen oder jede Seite mittig lochen und alles an einen Nagel hängen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;material/hmk2024.pdf&quot; download=&quot;&quot;&gt;Kalender herunterladen&lt;br /&gt;&lt;em&gt;(PDF-Datei, 360&lt;small&gt; &lt;/small&gt;kB)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls euch das Kalenderformat gefällt, bitte weiterempfehlen (ihr wisst, wie das geht). Er steht unter einer Creative-Commons-Lizenz mit Namensnennung, nicht kommerzieller Nutzung und Weitergabe unter gleichen Bedingungen (&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.de&quot;&gt;CC BY-NC-SA&lt;/a&gt;). Wer den Kalender bearbeiten möchte (beispielsweise die optionalen Feiertage aufs eigene Bundesland anpassen), schreibe mich einfach an oder hinterlasse hier einen Kommentar. Dann verschicke ich gerne die SVG-Dateien.&lt;/p&gt;

</description>
	<link>https://charakterziffer.github.io/kalender-2024.html</link>
	<dc:creator>Gerhard Großmann</dc:creator>
	<guid isPermaLink="true">https://charakterziffer.github.io/kalender-2024.html</guid>
	<pubDate>Thu, 16 Nov 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
</item>

</channel></rss>